<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1"/>
    <s id="1:2"/>
    <s id="1:3"/>
    <s id="1:4"/>
    <s id="1:5"/>
    <s id="1:6"/>
    <s id="1:7"/>
    <s id="1:8"/>
    <s id="1:9"/>
    <s id="1:10"/>
    <s id="1:11">དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན། རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན། </s>
    <s id="1:12">དགེ་སློང་ཆེན་པོའི་དགེ་འདུན་དང་། ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ། ཆོས་སྟོན་ཏོ། ། </s>
    <s id="1:13">[187b.5]དེའི་ཚེ་ན་ཡུལ་དེ་ན་ཁྱིམ་བདག་ཆེན་པོ། ཕྱུག་པ། ནོར་མང་བ། </s>
    <s id="1:14">གསེར་དང་། དངུལ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་དང་།</s>
    <s id="1:15">གླང་པོ་ཆེ་དང་། རྟ་དང་། བ་ལང་དང་། ལུག་དང་།</s>
    <s id="1:16">བྲན་ཕོ་དང་། བྲན་མོ་དང་། ལས་བྱེད་པའི་མི་རབ་ཏུ་མང་བ། བང་མཛོད་ [187b.6]རབ་ཏུ་མང་བ་ཞིག་ལ།</s>
    <s id="1:17">བུ་ཁྱེའུ་ནི་མེད་ཀྱིས།</s>
    <s id="1:18">བུ་མོ་ནི་ལྔ་ཡོད་དེ</s>
    <s id="1:19">དེ་ཡང་མངའ་བྱད་མཛེས་པ་ཤེས་པའི་བློ་དང་ལྡན་པ་ཤ་སྟག་གོ། །</s>
    <s id="1:20">དེའི་ཚེ་ཁྱིམ་བདག་དེའི་ཆུང་མ་སྦྲུམ་མ་ལས།</s>
    <s id="1:21">ཁྱིམ་བདག་དེ་ཚེ་འཕོས་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
    <s id="1:22">དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོའི་ཡུལ་ཆོས་ཀྱིས། [187b.7]བུ་ཕོ་མེད་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཅི་བདོག་པ་ཐམས་ཅད་རྒྱལ་པོས་བཞེས་ཏེ། </s>
    <s id="1:23">རྒྱལ་པོས་ཀྱང་བློན་པོ་ཅིག ། དེའི་ནོར་ཕྱུགས་དང་། ལོངས་སྤྱོད་ཅི་ཡོད་པ་ཐམས་ཅད་བརྩིས་ནས། བླར་བཞེས་པར་བཀའ་སྩལ་པ་དང་།</s>
    <s id="1:24">བུ་མོ་དེ་དག་གིས་བསམས་པ།</s>
    <s id="1:25">བདག་ [188a.1]ཅག་གི་མའི་རུམ་མི་བདེ་བ་ཕོའམ། མོའམ། གཏོལ་མེད་དེ།</s>
    <s id="1:26">བུ་མོ་ཞིག་བཙས་ན་ནི་</s>
    <s id="1:27">ནོར་ཕྱུགས་ཀྱང་རྒྱལ་པོས་བཞེས་པར་ཟད་ན།</s>
    <s id="1:28">གལ་ཏེ་ཁྱེའུ་ཞིག་བྱུང་ན། </s>
    <s id="1:29">ནོར་བདག་དངོས་ཡིན་ནོ་སྙམ་</s>
    <s id="1:30">བསམས་ནས། རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ [188a.2]ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:31">བདག་ཅག་གི་ཕ་གུམ་པས་</s>
    <s id="1:32">བུ་མ་མཆིས་པའི་སླད་དུ་</s>
    <s id="1:33">ནོར་ཕྱུགས་རྒྱལ་པོས་བཞེས་པ་འདི།</s>
    <s id="1:34">ད་ལྟར་བདག་ཅག་གི་མའི་རུམ་མི་བདེ་བ། བྱེ་བྲག་མ་བྱེ་བའི་བར་དུ་བཞག་ཅིང་།</s>
    <s id="1:35">གལ་ཏེ་བུ་མོ་ཞིག་ལགས་ན་བཞེས་པ་ཡང་སླ་སྟེ</s>
    <s id="1:36">གལ་ཏེ་ཁྱེའུ་ཞིག་ [188a.3]ལགས་ན་ནོར་བདག་དངོས་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:37">རྒྱལ་པོ་རབ་གསལ་རྒྱལ་དེ་ཡང་དྲང་ཞིང་ཆོས་ཀྱིས་སྲིད་འཚོ་བས།</s>
    <s id="1:38">བུ་མོ་དེ་དག་གིས་གསོལ་པ་བཞིན་བྱས་སོ། །</s>
    <s id="1:39">དེ་ནས་རིང་པོ་མ་ལོན་པར་ཟླ་བ་དགུ་ཚང་ནས་བུ་ཕོ་ཞིག་བྱུང་སྟེ། </s>
    <s id="1:40">དེ་རྣ་བ་ཡང་མེད།</s>
    <s id="1:41">མིག་ཀྱང་མེད། སྣ་ཡང་ [188a.4]མེད།</s>
    <s id="1:42">ལྕེ་ཡང་མེད།</s>
    <s id="1:43">རྐང་ལག་ཀྱང་མེད་དེ།</s>
    <s id="1:44">ཕོ་མཚན་འབའ་ཞིག་ཡོད་པའི་ཤ་གོང་གོང་པོ་ཞིག་བྱུང་བས།</s>
    <s id="1:45">དེའི་མིང་ཡང་མ་འཇི་བྱི་ལ་ཞེས་བྱ་བར་བཏགས་སོ། །</s>
    <s id="1:46">དེ་ནས་བུ་མོ་དེ་དག་གིས་ཁྱེའུ་ཞིག་བྱུང་ངོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="1:47">རྒྱལ་པོས་བསམས་པ།</s>
    <s id="1:48">མིག་ [188a.5]དང་། རྣ་བ་དང་། སྣ་དང་། ལྕེ་དང་། རྐང་ལག་ལ་སོགས་པ་ཡོད་པས་ནི་ནོར་བདག་ཏུ་མི་འགྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="1:49">གང་ཕོ་མཚན་དང་ལྡན་པ་དེ་ནོར་བདག་ཏུ་འགྱུར་ཏེ</s>
    <s id="1:50">བུ་འདི་ཡང་ཕོ་མཚན་ཡོད་པས་</s>
    <s id="1:51">ཕའི་ནོར་བདག་ཏུ་འགྱུར་རོ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
    <s id="1:52">བུ་མོ་དེ་དག་ལ་ [188a.6]ནོར་ཕྱུགས་དང་། ལོངས་སྤྱོད་ཅི་བདོག་པ་ཐམས་ཅད་ཁྱོད་ཀྱི་མིང་པོ་དབང་སྟེ་མི་བཞེས་སོ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:53">དེའི་ཚེ་བུ་མོ་ཆེན་མོ་ཆོ་རིགས་འཐུན་པ་ལ་བག་མར་བཏང་སྟེ། </s>
    <s id="1:54">བུ་མོ་དེས་ཁྱིམ་ཐབ་ལ་བཀུར་སྟི་བསྐྱེད་ནས། </s>
    <s id="1:55">སྟན་བཏིང་བ་དང་། མལ་བྱེད་ [188a.7]པ་དང་། ཕྱག་དར་དོར་བ་དང་།</s>
    <s id="1:56">ཁ་ཟས་སྦྱར་བ་དང་།</s>
    <s id="1:57">བསུ་བ་དང་། བསྐྱེལ་བ་དང་།</s>
    <s id="1:58">ཕྱག་འཚལ་བ་དང་། གསོང་པོར་སྨྲ་བ་ལ་སོགས་ཏེ།</s>
    <s id="1:59">ལས་སུ་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་ལ་ཇི་ལྟར་བྲན་མོ་དག་རྗེ་མོའི་ལས་བྱེད་པ་བཞིན་དུ།</s>
    <s id="1:60">བུ་མོ་དེ་ཡང་ཁྱིམ་ [188b.1]ཐབ་དེའི་བཀུར་སྟི་བྱེད་པས།</s>
    <s id="1:61">ཁྱིམ་ཐབ་ཀྱིས་ཆུང་མ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:62">ཁྱོ་ཤུག་ཅེས་བྱ་བ་བདག་ཅག་ཏུ་མ་ཟད་དེ། </s>
    <s id="1:63">ཀུན་ལ་ཡང་སྲིད་ན། </s>
    <s id="1:64">ཁྱོད་འབའ་ཞིག་ཅིའི་ཕྱིར་འདི་ལྟར་བྱེད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:65">ཆུང་མས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:66">བདག་གི་ཕ་ལ་ནོར་ཕྱུགས་གྲངས་མེད་པ་ཞིག་ [188b.2]ཡོད་དེ། གུམ་པའི་</s>
    <s id="1:67">འོག་ཏུ་བུ་མོ་ལྔ་ཡོད་ཀྱང་</s>
    <s id="1:68">ནོར་ཐམས་ཅད་རྒྱལ་པོས་བཞེས་པར་ཆད་པ་ལས་</s>
    <s id="1:69">མའི་རུམ་མི་བདེ་བར་ཟླ་བ་ཚང་ནས་མིང་པོ་བཙས་ན།</s>
    <s id="1:70">མིག་ཀྱང་མེད།  རྣ་བ་དང་། སྣ་དང་། ལྕེ་དང་། རྐང་པ་དང་། ལག་པ་ཡང་མེད་དེ།</s>
    <s id="1:71">སྐྱེས་པའི་མཚན་འབའ་ [188b.3]ཞིག་ཡོད་པས་ནོར་བ་དག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །</s>
    <s id="1:72">དེ་བས་ན་དབང་པོ་ཅི་ཡོད་ཀྱང་སྐྱེས་པའི་མཚན་མ་གཅིག་ཙམ་མི་ཕོད་དེ། </s>
    <s id="1:73">བདག་ཁྱོད་ལ་བཀུར་སྟི་བྱེད་པ་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:74">ཁྱིམ་བདག་དེས་ཆུང་མས་སྨྲས་པ་ཐོས་ནས། </s>
    <s id="1:75">ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ཏེ། </s>
    <s id="1:76">ཆུང་མ་དང་འགྲོགས་ནས་</s>
    <s id="1:77">བཅོམ་ [188b.4]ལྡན་འདས་གང་ན་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:78">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཅིའི་སླད་དུ་ཁྱིམ་བདག་གི་བུ་དེ། </s>
    <s id="1:79">མིག་དང་། རྣ་བ་དང་། སྣ་དང་། ལྕེ་དང་། ལག་པ་དང་། རྐང་པ་ཡང་མ་མཆིས་ཏེ། </s>
    <s id="1:80">བཙས་མ་ཐག་ཏུ་ [188b.5]ཤིན་ཏུ་ཕྱུག་པོའི་ཁྱིམ་དུ་ནོར་གྱི་བདག་པོར་གྱུར། </s>
    <s id="1:81">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྱིམ་བདག་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="1:82">ཁྱོད་ཀྱིས་འདི་དག་ཞུས་པ་ལེགས་ཀྱིས།</s>
    <s id="1:83">ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཤིག་དང་།</s>
    <s id="1:84">ཁྱོད་ལ་བསྟན་ཏོ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས</s>
    <s id="1:85">ཁྱིམ་བདག་གིས་དེ་ [188b.6]བཞིན་དུ་འཚལ་ལོ་ཞེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:86">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="1:87">སྔོན་འདས་པའི་དུས་ན།</s>
    <s id="1:88">ཁྱིམ་བདག་ཅིག་ལ་ཁྱེའུ་སྤུན་གཉིས་ཤིག་ཡོད་དེ། </s>
    <s id="1:89">གཅིག་ནི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ། </s>
    <s id="1:90">གཅིག་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཞེས་བྱ་སྟེ། </s>
    <s id="1:91">ཁྱེའུ་སྤུན་གཉིས་ཆུང་ངུ་ནས་ [188b.7]</s>
    <s id="1:92">ཆུ་གང་དང་ཁྲེལ་ལྟས་ཆེ་ལ་ཚིག་བདེན་པར་སྨྲ་བ།</s>
    <s id="1:93">རྟག་ཏུ་སྦྱིན་པ་ལ་དགའ་བ།</s>
    <s id="1:94">དབུལ་ཕོངས་པ་ལ་མགོན་བྱེད་དོ། །</s>
    <s id="1:95">དེ་ལྟར་དད་པ་ཆེ་ཞིང་དགེ་བས་ཡུལ་མིས་ཀྱང་བསྔགས་ཏེ། </s>
    <s id="1:96">རྒྱལ་པོས་ཀྱང་ཞལ་ཅེ་བར་བཅུག་ནས། </s>
    <s id="1:97">ཉེས་པ་དང་མ་ཉེས་པ་དཔྱོད་དོ། །</s>
    <s id="1:98">དེའི་ [189a.1]ཚེ་ན་རྒྱལ་པོའི་ཡུལ་ཁྲིམས་ཀྱིས། ཡུལ་མི་དག་ལ་གཅིག་ཅིག་བསྐྱིས་ཀྱང་ཞལ་ཅེ་བའི་དྲུང་དུ་ལྷགས་ནས། </s>
    <s id="1:99">དཔང་འཛུགས་ཀྱིས་གཏན་ཚིགས་གཞན་མི་བྱེད་དོ། །</s>
    <s id="1:100">དེའི་ཚེ་ཚོང་པ་ཞིག་རྒྱ་མཚོར་འགྲོ་བ་ལས།</s>
    <s id="1:101">དེའི་ནུ་བོ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་ [189a.2]ནོར་དབྱིག་མང་པོ་ཞིག་བསྐྱིས་ཏེ་</s>
    <s id="1:102">ཅི་དགོས་པར་སྤྱོད་དོ། །</s>
    <s id="1:103">དེའི་ཚེ་ན་ཚུལ་ཁྲིམས་དེ་ལ་བུ་གཅིག་པུ་ཞིག་ཡོད་པ་</s>
    <s id="1:104">ཡང་གཞོན་ལ་ཆུང་བས།</s>
    <s id="1:105">ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱིས་བུ་དེ་ཡང་ཁྲིད་ཅིང་སྦྱིན་པར་བྱས་པའི་ནོར་རྫས་ཀྱང་ཁྱེར་ནས་</s>
    <s id="1:106">ཕོ་བོའི་གན་དུ་སོང་ནས</s>
    <s id="1:107">འདི་སྐད་དུ་</s>
    <s id="1:108">ཚོང་པ་འདིས་བདག་ལ་ [189a.3]ནོར་འདི་སྙེད་ཅིག་སྔ་སྐྱིན་དུ་འཚལ་ཏེ།</s>
    <s id="1:109">རྒྱ་མཚོ་ལས་ནམ་སླར་འཁོར་ན་སྩལ་བར་བགྱིས་པས།</s>
    <s id="1:110">གལ་ཏེ་བདག་གུམ་ན་ཡང་བུ་ལ་སྩལ་བར་བགྱིས་ཀྱིས་གཅེན་མཁྱེན་པར་མཛོད་ཅིག །</s>
    <s id="1:111">ཕུ་བོས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:112">དེ་ནས་རིང་པོར་མ་ལོན་པར་ཁྱིམ་ [189a.4]བདག་ཚུལ་ཁྲིམས་ནི་ཚེའི་དུས་བྱས་སོ། །</s>
    <s id="1:113">ཚོང་པ་དེ་ཡང་རྒྱ་མཚོའི་ནང་དུ་གྲུ་ཞིག་སྟེ། </s>
    <s id="1:114">ཚོང་པ་དེ་འབའ་ཞིག་ཤིང་ལེབ་ཅིག་ལ་འཇུས་ནས། </s>
    <s id="1:115">ཕྱིར་ཡུལ་དུ་ཕྱིན་པ་དང་།</s>
    <s id="1:116">དེའི་ཚེ་ཁྱིམ་བདག་གིས་ཚོང་པ་དེ་གྲུ་ཞིག་ནས་ནོར་ནི་འཁྱམས་ཏེ་གཅིག་པུར་འཁོར་ཏེ།</s>
    <s id="1:117">བདག་ [189a.5]གི་ནོར་རྫས་འདི་སྙེད་ཅིག་ཆགས་མོད་ཀྱིས། བདར་མེད་དོ་སྙམ་བསམས་སོ། །</s>
    <s id="1:118">དེ་ནས་ཡང་ཚོང་པ་དེས་གཞན་ལ་བསྐྱི་གཉའ་བྱས་ནས། </s>
    <s id="1:119">ཕྱིར་རྒྱ་མཚོར་ཞུགས་པ་དང་།</s>
    <s id="1:120">ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་མང་དུ་རྙེད་དེ།</s>
    <s id="1:121">བདེ་བར་ཕྱིར་ཁྱིམ་དུ་འཁོར་ནས་</s>
    <s id="1:122">འདི་སྙམ་དུ་སེམས་སོ། །</s>
    <s id="1:123">[189a.6]ཁྱིམ་བདག་གི་བུ་འདིས་སྔར་ཡང་བདག་ལ་བུ་ལོན་མི་དེད་པས་ན། </s>
    <s id="1:124">མི་འདི་ཆུང་ཆེས་བས་གལ་ཏེ་བརྗེད་དེ་མི་དྲན་ནམ།</s>
    <s id="1:125">འོན་ཏེ་བདག་ལ་ཅི་ཡང་མི་བདོག་པས་བུ་ལོན་མི་དེད་པ།</s>
    <s id="1:126">བདག་བགམ་མོ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
    <s id="1:127">རྟ་བཟང་པོ་ཞིག་ཞོན་ནས། </s>
    <s id="1:128">གོས་རིན་པོ་ཆེ་ [189a.7]ཆེན་པོ་གྱོན་ནས་ཚོང་དུས་སུ་སོང་ངོ་། །</s>
    <s id="1:129">ཁྱིམ་བདག་གི་བུ་དེས་ཀྱང་ཚོང་པ་དེས་གོས་བཟང་པོ་གྱོན་ཞིང་རྟ་བཟང་པོ་ཞོན་པ་མཐོང་ནས་</s>
    <s id="1:130">བསམས་པ། འདི་ནི་ལོངས་སྤྱོད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ལ།</s>
    <s id="1:131">བུ་ལོན་བདའོ་སྙམ་བསམས་ནས</s>
    <s id="1:132">མི་ཞིག་ལ་བུ་ལོན་ཆགས་པ་རྣམས་ད་ཕྱིར་མི་ [189b.1]སྦྱིན་ནམ་ཞེས་སྤྲིང་ན། </s>
    <s id="1:133">དེས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:134">དེ་ནས་ཚོང་པ་དེས་བསམས་པ།</s>
    <s id="1:135">ཁྱིམ་བདག་འདི་ལ་ནོར་དབྱིག་མང་དུ་བསྐྱིས་པས་</s>
    <s id="1:136">བདག་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅི་བདོག་པ་ཐམས་ཅད་གཏུགས་ཀྱང་མི་འཁོར་ཏེ།</s>
    <s id="1:137">བདག་གིས་ཐབས་ཤིག་བྱའོ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
    <s id="1:138">ཚོང་པ་དེས་ [189b.2]ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཅིག་ཐོགས་ཏེ། </s>
    <s id="1:139">ཞལ་ཅེ་བ་དེའི་ཆུང་མའི་གན་དུ་སོང་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:140">བཙུན་མོ་མཁྱེན་པར་མཛོད་ཅིག་བདག་གིས་སྔོན་ཁྱིམ་བདག་ཚུལ་ཁྲིམས་ལས་ནོར་ཅུང་ཟད་ཅིག་བསྐྱིས་ཏེ། </s>
    <s id="1:141">ད་ཁྱིམ་བདག་གི་བུ་བདག་ལ་བུ་ལོན་དེད་ན། </s>
    <s id="1:142">ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་སྲང་ཁྲི་རི་བ་ [189b.3]འདི་བཞེས་ཏེ། </s>
    <s id="1:143">ཞལ་ཅེ་བ་ལ་བདག་ཅག་གཉིས་འདྲིར་འོངས་ན་མ་མཐོང་ངོ་ཞེས་གསོལ་པར་གྱིས་ཤིག་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:144">ཆུང་མས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:145">བདག་གི་ཁྱིམ་ཐབ་འདི་ནི་ཤིན་ཏུ་དྲང་སྟེ་བརྫུན་མི་ཟེར་བས་ན་མི་བཏུབ་ཏུ་ངེས་ན།</s>
    <s id="1:146">འོན་ཀྱང་གསོལ་བར་བྱའོ་</s>
    <s id="1:147">ཞེས་ནོར་བུ་བླངས་ཏེ།</s>
    <s id="1:148">ཁྱིམ་ [189b.4]ཐབ་ནུབ་མོ་སླར་འཁོར་བ་དང་།</s>
    <s id="1:149">ཚོང་པས་གསོལ་པ་བཞིན་དུ་རྒྱས་པར་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:150">ཁྱིམ་ཐབ་ཀྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:151">བདག་གི་ཆུ་གང་དང་ཁྲེལ་ལྟས་ཀྱིས་འཚོ་སྟེ།</s>
    <s id="1:152">བརྫུན་མི་སྨྲ་བས་</s>
    <s id="1:153">རྒྱལ་པོས་ཀྱང་ཞལ་ཅེ་པར་བཅུག་གོ། །</s>
    <s id="1:154">གལ་ཏེ་བདག་གིས་བརྫུན་སྨྲས་ན།</s>
    <s id="1:155">ད་ནི་རིགས་ [189b.5]གཤའ་མ་མ་ཡིན་ནོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:156">ཕྱི་ཉིན་ཡང་ཚོང་པ་འོངས་ནས། </s>
    <s id="1:157">ཆུང་མས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ་གཏམ་རྒྱས་པར་སྨྲས་ཏེ། </s>
    <s id="1:158">ནོར་བུ་ཕྱིར་བྱིན་པ་ལས།</s>
    <s id="1:159">ཚོང་པ་དེས་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་སྲང་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་རི་བ་ཅིག་ཡང་ཕུལ་ཏེ།</s>
    <s id="1:160">འདི་སྐད་དུ་དོན་ཅུང་ཟད་ཀྱི་ཕྱིར་ཚིག་གཅིག་སྨྲས་ [189b.6]པས་</s>
    <s id="1:161">སྲང་སྟོང་ཕྲག་སུམ་ཅུ་རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །</s>
    <s id="1:162">ཕ་རོལ་པོ་ནི་མི་ཙམ་པོ་ཡིན་ཏེ་རྒྱལ་པོར་གྱུར་ན་</s>
    <s id="1:163">ཡང་དོང་ཙེ་གཅིག་ཙམ་ཡང་ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་རོ་ཞེས་སྨྲས་ནས། </s>
    <s id="1:164">འདི་ནི་རིགས་པ་ཡིན་ནོ་སྙམ་སྟེ།</s>
    <s id="1:165">ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ལ་ཆགས་པས་</s>
    <s id="1:166">ཚོང་པས་བཅོལ་བ་ལ་བསྒྲུབ་པར་ཁས་བླངས་ཏེ།</s>
    <s id="1:167">[189b.7]དགོངས་སུ་ཁྱིམ་ཐབ་ཕྱིར་འཁོར་བ་དང་། ཁར་རྩང་བདག་གིས་གསོལ་པ་དེ་རུང་བ་འདྲ་ན་</s>
    <s id="1:168">དེ་བཞིན་དུ་མཛད་དུ་གསོལ།</s>
    <s id="1:169">ཁྱིམ་ཐབ་ཀྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:170">དེ་ནི་རིགས་པ་མ་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:171">བདག་ནི་བརྫུན་མི་ཟེར་བས་</s>
    <s id="1:172">ཞལ་ཅེ་བར་བཅུག་གོ། །</s>
    <s id="1:173">གལ་ཏེ་བརྫུན་ཞིག་སྨྲས་ན་ཡང་།</s>
    <s id="1:174">ཚེ་འདི་ [190a.1]ལ་འཇིག་རྟེན་པ་ཀུན་གྱིས་ཡིད་ཆེས་པར་མི་འགྱུར།</s>
    <s id="1:175">ཚེ་ཕྱི་མ་ལ་ཡང་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་པའི་བར་དུ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ་ཞེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="1:176">དེའི་ཚེ་དེ་ན་ཁྱིམ་བདག་དེ་ལ་ཁྱེའུ་འགྲོ་མི་ནུས་པ་གོག་པ་ཙམ་ཞིག་ཡོད་དེ</s>
    <s id="1:177">ཁྱིམ་བདག་གི་ཆུང་མས་ཁྱིམ་ [190a.2]བདག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:178">བདག་ཁྱོད་དང་ཁྱོ་ཤུག་ཏུ་གྱུར་པས་</s>
    <s id="1:179">སྲོག་ལ་བབ་པ་ཞིག་སྨྲས་ན་ཡང་ཕྱིར་བཟློག་ཏུ་མི་རེ་ན།</s>
    <s id="1:180">འདི་ལྟ་བུའི་དོན་ཆུང་ངུ་ཞིག་ལ་ཡང་ཚིག་བརྟུལ་ཏེ་ངོ་བཟློག་ན་</s>
    <s id="1:181">བདག་གསོན་ཏེ་ཡང་མི་རུང་།</s>
    <s id="1:182">བདག་གིས་གསོལ་པ་བཞིན་དུ་མ་གྱུར་ན།</s>
    <s id="1:183">བུ་ [190a.3]ཡང་བསད་ལ་དེའི་</s>
    <s id="1:184">འོག་ཏུ་བདག་ཀྱང་འཆིའོ། །</s>
    <s id="1:185">ཁྱིམ་ཐབ་ཀྱིས་དེ་སྐད་སྨྲས་པ་ཐོས་ནས། </s>
    <s id="1:186">དཔེར་ན་མི་བརྣངས་པ་སྐྱུག་ཏུ་མེད་ལ་མིད་དུ་མེད་པ་ལྟར།</s>
    <s id="1:187">བདག་ལ་བུ་གཅིག་པུར་ཟད་དེ།</s>
    <s id="1:188">གལ་ཏེ་ཤི་བར་གྱུར་ན་</s>
    <s id="1:189">ནོར་གྱི་བདག་པོ་ཡང་མེད་པར་འགྱུར།</s>
    <s id="1:190">གལ་ཏེ་བུད་མེད་ཀྱི་སྨྲས་ [190a.4]པ་བཞིན་དུ་བྱས་ན་ཡང་།</s>
    <s id="1:191">འཇིག་རྟེན་པ་ཀུན་གྱིས་སྨྲ་བས་ཡིད་མི་ཆེས་ཏེ།</s>
    <s id="1:192">མ་འོངས་པའི་དུས་སུ་ཡང་སྡུག་བསྔལ་མང་པོ་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ་སྙམ་བསམས་ནས། </s>
    <s id="1:193">མ་རངས་བཞིན་དུ་ཆུང་མས་སྨྲས་པ་བཞིན་དུ་བྱས་པས།</s>
    <s id="1:194">ཆུང་མ་ཡང་རབ་ཏུ་དགའ་ནས།</s>
    <s id="1:195">ཚོང་པ་ལ་ [190a.5]སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:196">ཁོ་མོའི་ཁྱིམ་ཐབ་ཀྱིས་ཀྱང་གནང་གི །དེ་བཞིན་དུ་གྱིས་ཤིག་ཅེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="1:197">ཚོང་པ་ཡང་རབ་ཏུ་དགའ་ནས།</s>
    <s id="1:198">ཕྱིར་ཁྱིམ་དུ་སོང་སྟེ། </s>
    <s id="1:199">གླང་པོ་ཆེ་ཆེན་པོ་གཅིག་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་ནས་</s>
    <s id="1:200">གོས་རིན་པོ་ཆེ་གྱོན་ཏེ།</s>
    <s id="1:201">གླང་པོ་ཆེ་ལ་ཞོན་ཏེ་ཚོང་དུས་སུ་འོངས་སོ། ། </s>
    <s id="1:202">[190a.6]ཁྱིམ་བདག་གི་བུ་དེས་དེ་ལྟ་བུ་མཐོང་ནས་</s>
    <s id="1:203">དགའ་སྟེ།  ཡིད་ལ་ད་ནི་མི་འདི་ལོངས་སྤྱོད་མང་པོ་དང་ལྡན་གྱིས་བདག་གིས་བདའོ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
    <s id="1:204">དྲུང་དུ་སོང་སྟེ་སར་འཕགས་པ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:205">ཁྱིམ་བདག་ལ་མཁྱེན་ཏམ་བདག་གི་བུ་ལོན་ཆགས་པ་རྣམས་སྩོལ་ཅིག་ཅེས་སྨྲས་ན། </s>
    <s id="1:206">[190a.7]ཁྱིམ་བདག་དེ་དངངས་པ་སྐད་བྱེད་དེ། </s>
    <s id="1:207">ཁྱོད་ཀྱི་བུ་ལོན་ཆགས་པ་མི་དྲན་ནོ། །</s>
    <s id="1:208">བུ་ལོན་ཅི་ཞིག་ཆགས་སུ་མཐོང་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:209">ཁྱིམ་བདག་གི་བུས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:210">ལོ་དང་། ཟླ་བའི་ངོ་ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་ལ་བདག་གི་ཕ་ལས་ནོར་བསྐྱིས་ཏེ་བདག་གི་ལག་ནས་ནོར་ཁྱེར་བ་</s>
    <s id="1:211">ཞལ་ཅེ་བ་ཡང་ཤེས་ན།</s>
    <s id="1:212">[190b.1]ཅིའི་ཕྱིར་བསྙོན་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:213">ཚོང་པས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:214">བདག་གིས་ནི་ཁྱོད་ཀྱི་ནོར་བསྐྱིས་པར་མི་དྲན་ནོ། །</s>
    <s id="1:215">མཐོང་བ་ཞིག་ཡོད་ན་མཐོང་བའི་ཐད་དུ་གཏུག་ཏུ་འདོང་ངོ་ཞེས་སྨྲས་ནས། </s>
    <s id="1:216">ཞལ་ཅེ་བའི་ཐད་དུ་ཕྱིན་ཏེ། </s>
    <s id="1:217">མི་འདིས་སྔོན་བདག་གི་ཕ་ལས་ནོར་འདི་སྙེད་ཅིག་བསྐྱིས་ཏེ། </s>
    <s id="1:218">ཁུ་བོས་ཀྱང་ [190b.2]མཐོང་ན་མི་འདི་བདག་གི་ཕ་ལས་ནོར་མ་འཚལ་ཏམ་ཞེས་དྲིས་ན། </s>
    <s id="1:219">ཁུ་བོས་བདག་ལ་གཏོལ་མེད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:220">ཚ་བོ་དངངས་ནས་</s>
    <s id="1:221">དེའི་ཚེ་བདག་གི་ནོར་ཅི་བསྐྱིས་པ། ཁུ་བོས་ལག་པས་བསྔོས་ཏེ་ མི་འདི་ལ་བྱིན་པར་མི་དྲན་ནམ།</s>
    <s id="1:222">ཁུ་བོས་སྨྲས་པ་དེ་ལྟ་བུ་མེད་དོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:223">[190b.3]དེ་ནས་ཁྱེའུ་དེ་ཁུ་བོ་ལ་</s>
    <s id="1:224">ཁྲོས་ནས་ཁྱོད་དྲང་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:225">ཀུན་གྱི་ཞལ་ཅེ་བར་རྒྱལ་པོས་བཅུག་སྟེ།</s>
    <s id="1:226">ཡུལ་མི་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དྲང་པོ་ཞེས་བྱས་ནས། </s>
    <s id="1:227">བདག་ཚ་བོ་ལ་ཡང་འདི་ལྟར་བྱེད་ན། </s>
    <s id="1:228">གཞན་དག་ཐོག་ཏུ་མི་བབ་ཅིང་གཏམས་ལས་བཅད་པ་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། </s>
    <s id="1:229">འདི་བདེན་ནམ་བརྫུན་ཏེ། </s>
    <s id="1:230">དེའུ་རེ་ [190b.4]མངོན་ནོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:231">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྱིམ་བདག་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="1:232">དེའི་ཚེ་ཞལ་ཅེ་བ་དེ་ཤེས་པར་འདོད་ན།</s>
    <s id="1:233">གཞན་ཡིན་ནོ་སྙམ་དུ་མ་སེམས་ཤིག །དེ་ནི་མ་འཇི་བྱི་ལ་དབང་པོ་རྣམས་མ་ཚང་བ་འདི་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:234">དེའི་ཚེ་བརྫུན་ཅིག་བྱས་པས་</s>
    <s id="1:235">སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་ [190b.5]པོར་སྐྱེས་ནས།</s>
    <s id="1:236">སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་མྱོང་བར་གྱུར་ཏེ། </s>
    <s id="1:237">དམྱལ་བ་ལས་ཐར་ནས་</s>
    <s id="1:238">སྐྱེ་བ་ལྔ་བརྒྱའི་བར་དུ་དབང་པོ་ཅི་ཡང་མེད་པའི་ཤ་གོང་གོང་པོར་སྐྱེས་སོ། །</s>
    <s id="1:239">དེའི་ཚེ་སྦྱིན་པ་ལ་དགའ་བའི་དབང་གིས་</s>
    <s id="1:240">རྟག་ཏུ་ཕྱུག་པོའི་ཁྱིམ་དུ་སྐྱེས་ནས། ནོར་གྱི་དབང་དུ་སྐྱེས་སོ། །</s>
    <s id="1:241">དགེ་ [190b.6]བའི་ལས་དང་། སྡིག་པའི་ལས་ནི་</s>
    <s id="1:242">ཡུན་རིང་དུ་ལོན་ཀྱང་མེད་ཅིང་ཞིག་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</s>
    <s id="1:243">དེ་བས་ན་ཁྱོད་རྣམས་བརྩོན་འགྲུས་</s>
    <s id="1:244">ལུས་དང་། ངག་དང་། ཡིད་བསྡམས་ཏེ་</s>
    <s id="1:245">སྡིག་པ་མི་བྱའོ། །</s>
    <s id="1:246">དེའི་ཚེ་འཁོར་མང་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ [190b.7]ཐོས་ནས། </s>
    <s id="1:247">ལ་ལ་ནི་འབྲས་བུ་དང་པོ་ནས་འབྲས་བུ་བཞི་པའི་བར་ཐོབ་པར་གྱུར། </s>
    <s id="1:248">ལ་ལ་ནི་བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། </s>
    <s id="1:249">རྗེས་སུ་ཡི་རངས་ནས་མངོན་པར་དགའོ། །</s>
    <s id="1:250">ཁྱིམ་བདག་དབང་པོ་མེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
