<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། </s>
  </p>
  <p id="2">
    <s id="2:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་དུ་ཡོད་པ་ན་ [138a.6]</s>
    <s id="2:2">རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན་བཞུགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="3">
    <s id="3:1">དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་</s>
    <s id="3:2">བསོད་སྙོམས་ཀྱི་དུས་ལ་བབ་ནས།</s>
  </p>
  <p id="4">
    <s id="4:1">ཤམ་ཐབས་དང་ཆོས་གོས་བགོས་ནས་ལྷུང་བཟེད་བསྣམས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="5">
    <s id="5:1">ཀུན་དགའ་བོ་དང་</s>
    <s id="5:2">བསོད་སྙོམས་ལ་གཤེགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="6">
    <s id="6:1">དེའི་ཚེ་ན་ [138a.7]གྲོང་ཁྱེར་དེ་ན་རྒན་མོ་ཞིག་ལ་</s>
    <s id="6:2">བུ་རྟག་ཏུ་རྐུ་བ་གཉིས་ཤིག་ཡོད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="7">
    <s id="7:1">ནོར་བདག་གིས་ཟིན་ནས་</s>
    <s id="7:2">ཞལ་ཆེ་བའི་མདུན་དུ་ཁྲིད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="8">
    <s id="8:1">ཁྲིམས་དང་སྦྱར་ནས་བསད་པ་ལ་ཐུག་ནས། </s>
  </p>
  <p id="9">
    <s id="9:1">རིགས་ངན་སྐྲག་སྟེ་གསོད་པའི་གནས་སུ་ཁྲིད་པ་ལས།</s>
    <s id="9:2">བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱང་མ་ནས་གཤེགས་པ་རྒན་མོ་མ་ [138b.1]སྨད་གསུམ་གྱིས་མཐོང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="10">
    <s id="10:1">སངས་རྒྱས་གཤེགས་པའི་ཕྱོགས་སུ་ཕྱག་འཚལ་ནས། </s>
  </p>
  <p id="11">
    <s id="11:1">ལྷའི་ནང་ན་གཙོ་བོ་ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="12">
    <s id="12:1">བདག་གི་བུ་འགུམ་པ་ལ་ཐུག་པ་འདིའི་སྐྱབས་མཛད་དུ་གསོལ་ཞེས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="12:2">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསན་ནས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ [138b.2]ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་དེ་དག་ལ་ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="13">
    <s id="13:1">དེ་དག་གི་སྲོག་བསྐྱབ་པའི་སླད་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="14">
    <s id="14:1">རྒྱལ་པོ་ལ་གསོལ་བ་འདེབས་སུ་བཏང་བ་དང་།</s>
    <s id="14:2">རྒྱལ་པོས་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ་དེ་དག་བཏང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="15">
    <s id="15:1">དེ་ [138b.3]དག་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་དྲན་ཞིང་རབ་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="16">
    <s id="16:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་ན་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་པ་དང་།</s>
    <s id="16:2">ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="17">
    <s id="17:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་ཆེན་པོས་བདག་ [138b.4]ཅག་གི་ཚེ་སྲོག་ལྷག་མ་ཙམ་ཞིག་ལུས་པར་གྱུར་ན། </s>
  </p>
  <p id="18">
    <s id="18:1">ལྷའི་གཙོ་བོ་ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="19">
    <s id="19:1">བདག་ཅག་ལ་ཆོས་རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་ཅི་གནང་ཞེས་གསོལ་བ་དང་།</s>
    <s id="19:2">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལེགས་པར་འོངས་སོ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ་ན།</s>
  </p>
  <p id="20">
    <s id="20:1">སྐྲ་དང་ཁ་སྤུ་རང་བྱི་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="21">
    <s id="21:1">གོས་ཀྱང་ངུར་སྨྲིག་ཏུ་ [138b.5]གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="22">
    <s id="22:1">དེ་དག་ཤིན་ཏུ་དང་བའི་སེམས་བརྟན་པར་གྱུར་ནས། </s>
  </p>
  <p id="23">
    <s id="23:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཅི་རིགས་པའི་ཆོས་བསྟན་ནས་</s>
    <s id="23:2">རྡུལ་དང་དྲི་མ་ཟད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="24">
    <s id="24:1">དགྲ་བཅོམ་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="25">
    <s id="25:1">དེའི་མ་རྒན་མོ་དེ་ཡང་ཆོས་ཐོས་པས་</s>
    <s id="25:2">ལན་ཅིག་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="26">
    <s id="26:1">དེའི་ཚེ་ཀུན་དགའ་བོས་</s>
    <s id="26:2">དེ་ལྟ་ [138b.6]བུའི་དངོས་པོ་ངོ་མཚར་ཆེ་བ་དག་མཐོང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="27">
    <s id="27:1">དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཡོན་ཏན་དེ་སྙེད་ཅིག་མངའོ་ཞེས་བསྔགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="28">
    <s id="28:1">ཡང་འདི་སྙམ་དུ་</s>
    <s id="28:2">རྒན་མོ་མ་སྨད་གསུམ་པོ་འདིས་སྔོན་ལེགས་པ་ཅི་ཞིག་བགྱིས་ན།</s>
  </p>
  <p id="29">
    <s id="29:1">ད་ལྟར་བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་ཕྲད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="30">
    <s id="30:1">ཉེས་པ་ཆེན་པོ་ལས་ཀྱང་ཐར་ལ།</s>
    <s id="30:2">[138b.7]མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་བདེ་བ་ཐོབ་ནས་</s>
  </p>
  <p id="31">
    <s id="31:1">ལུས་གཅིག་གིས་ཕན་པ་དང་།</s>
    <s id="31:2">བདེ་བའི་དོན་ཐོབ་པ་ལེགས་སོ་སྙམ་དུ་བསམ་པ་དང་།</s>
    <s id="31:3">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མཁྱེན་ནས་ ཀུན་དགའ་བོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="32">
    <s id="32:1">མ་སྨད་གསུམ་པོ་འདི་ནི་</s>
    <s id="32:2">ངས་ད་ལྟར་འདི་འབའ་ཞིག་གི་དུས་སུ་གསོས་ [139a.1]པར་མ་ཟད་ཀྱི།</s>
    <s id="32:3">སྔོན་འདས་པའི་དུས་ན་ཡང་ངའི་བཀའ་དྲིན་གྱིས་གསོས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="33">
    <s id="33:1">ཀུན་དགའ་བོས་གསོལ་པ།</s>
    <s id="33:2">བཅོམ་ལྡན་འདས་སྔོན་འདས་པའི་དུས་ན་ཡང་མ་སྨད་གསུམ་པོ་འདི་དག་ཅི་ལྟར་གསོས་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྟན་དུ་གསོལ།</s>
  </p>
  <p id="34">
    <s id="34:1">[139a.2]བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="34:2">སྔོན་འདས་པའི་དུས་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་པའི་ཕ་རོལ་ན།</s>
  </p>
  <p id="35">
    <s id="35:1">འཛམ་བུའི་གླིང་འདི་ན་</s>
    <s id="35:2">རྒྱལ་པོ་ཤིང་རྟ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་ཡོད་དེ་</s>
    <s id="35:3">རྒྱལ་པོ་དེས་རྒྱལ་ཕྲན་ལྔ་སྟོང་སྙེད་ལ་དབང་བྱེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="36">
    <s id="36:1">རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་སྲས་གསུམ་ [139a.3]མངའ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="37">
    <s id="37:1">རབ་ནི་སྒྲ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱའོ། །</s>
  </p>
  <p id="38">
    <s id="38:1">འབྲིང་པོ་ནི་ལྷ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱའོ། །</s>
  </p>
  <p id="39">
    <s id="39:1">ཐ་ཆུངས་ནི་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="40">
    <s id="40:1">སྲས་ཐ་ཆུངས་དེ་ཆུང་ངུ་ནས་བྱམས་པ་དང་སྙིང་རྗེར་ལྡན་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="41">
    <s id="41:1">ཐམས་ཅད་ལ་བུ་གཅིག་པ་དང་འདྲའོ། །</s>
  </p>
  <p id="42">
    <s id="42:1">དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོ་དེ་བློན་པོ་དང་བཅས། </s>
  </p>
  <p id="43">
    <s id="43:1">བཙུན་ [139a.4]མོ་དང་སྲས་སུ་བཅས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="44">
    <s id="44:1">ཕྱི་རོལ་ཏུ་འཆག་ཅིང་དོང་བ་ལས།</s>
    <s id="44:2">ཅུང་ཟད་ཅིག་ངལ་བསོ་བའི་བར་དུ་</s>
    <s id="44:3">སྲས་གསུམ་པོ་ཚལ་གྱི་ནང་དུ་སོང་བ་ལས།</s>
    <s id="44:4">སྟག་མོ་ཞིག་བུ་བྱུང་ནས་</s>
  </p>
  <p id="45">
    <s id="45:1">ཞག་དུ་མ་ལོན་པ་བཀྲེས་ཤིང་སྐོམ་པས་ཉེན་ཏེ</s>
  </p>
  <p id="46">
    <s id="46:1">ཕྱིར་ཡང་བུ་ཟོས་ལ་ཐུག་པ་ཞིག་མཐོང་ནས། </s>
  </p>
  <p id="47">
    <s id="47:1">རྒྱལ་ [139a.5]བུ་ཐ་ཆུངས་ཀྱིས་ཕུ་བོ་གཉིས་ལ་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="47:2">སྟག་མོ་འདི་ནི་ཤིན་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་གྱིས་གཟིར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="48">
    <s id="48:1">ཉམ་ཆུང་ལ་རིད་པས་ཤི་ལ་ཐུག་པ་འདི་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="48:2">བུ་བྱུང་མ་ཐག་པ་ཡང་ཟོས་སུ་འདོད་དོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="48:3">ཕུ་བོ་གཉིས་ཀྱིས་ཁྱོད་ཟེར་བ་བདེན་ནོ་ཞེས་ཟེར་རོ། །</s>
    <s id="48:4">ནུ་བོས་ཡང་ཕུ་བོ་ [139a.6]གཉིས་ལ་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="48:5">སྟག་མོ་འདིས་ཟས་སུ་ཅི་ཟ་ཞེས་དྲིས་ན</s>
  </p>
  <p id="49">
    <s id="49:1">ཕུ་བོ་གཉིས་ཀྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="49:2">འདི་བསད་མ་ཐག་པའི་ཤ་རློན་པ་དང་། ཁྲག་དྲོན་མོས་དེའི་ཡིད་ཚིམ་པར་འགྱུར་རོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། ། ཡང་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="50">
    <s id="50:1">ཡང་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="50:2">གང་སུ་ཡང་རུང་སྟེ་དེ་ལྟ་བུའི་དངོས་པོས་འདིའི་སྲོག་སྐྱབས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="51">
    <s id="51:1">[139a.7]མི་ཉམས་པར་བྱེད་ནུས་པ་ཡོད་དམ།</s>
    <s id="51:2">ཕུ་བོ་གཉིས་ཀྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="51:3">དེ་ནི་ཤིན་ཏུ་ཡང་དཀའ་བས་མེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="52">
    <s id="52:1">དེ་ནས་རྒྱལ་བུ་ཐ་ཆུངས་དེས་ཡིད་ལ་འདི་སྙམ་དུ་བསམས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="53">
    <s id="53:1">བདག་ཡུན་རིང་པོ་ནས་འཁོར་བ་ན་འཁོར་ཞིང་།</s>
    <s id="53:2">ལུས་སྲོག་གྲངས་མེད་པ་ཞིག་ཆུད་གསན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="54">
    <s id="54:1">[139b.1]བར་འགའ་ནི་འདོད་ཆགས་ཀྱི་ཕྱིར།</s>
    <s id="54:2">བར་འགའ་ནི་ཞེ་སྡང་གི་ཕྱིར།</s>
    <s id="54:3">བར་འགའ་ནི་གཏི་མུག་གི་ཕྱིར།</s>
    <s id="54:4">ལུས་བཏང་ཡང་ཆོས་ཀྱི་ཕྱིར་བསོད་ནམས་ཀྱི་ཞིང་དང་། ལན་འགའ་ཡང་མ་ཕྲད་པའི་ལུས་འདི་ཅི་རུང་སྙམ་བསམས་ནས</s>
  </p>
  <p id="55">
    <s id="55:1">གསུམ་ཀར་འགྲོགས་ཏེ་སོང་བ་ལས།</s>
    <s id="55:2">རིང་པོར་མ་ [139b.2]ཕྱིན་པར་ཕུ་བོ་གཉིས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="56">
    <s id="56:1">མཆེད་གཉིས་སྔར་གཤེགས་ཤིག་དང་།</s>
    <s id="56:2">བདག་དོན་ཞིག་གཉེར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="57">
    <s id="57:1">སླད་བཞིན་པར་མཆིའོ། །</s>
    <s id="57:2">ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="58">
    <s id="58:1">ལམ་དེ་ཉིད་དུ་ཞུགས་ཏེ་</s>
    <s id="58:2">སྟག་མོའི་ཚང་གང་ན་ཡོད་པར་མྱུར་དུ་སོང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="59">
    <s id="59:1">སྟག་མོའི་དྲུང་དུ་ཉལ་བ་དང་།</s>
    <s id="59:2">སྟག་ [139b.3]མོ་ཁ་ཐམས་པས་ཟ་མ་ནུས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="60">
    <s id="60:1">དེའི་ཚེ་རྒྱལ་བུས་ཤིང་གི་ཚལ་པ་རྣོན་པོས་ལུས་ལ་ཁྲག་ཕྱུང་ནས། </s>
  </p>
  <p id="61">
    <s id="61:1">སྟག་མོ་ལ་བལྡག་ཏུ་བཅུག་པ་དང་།</s>
    <s id="61:2">ཁ་ཡང་ཕྱེས་ནས་ལུས་ཀྱི་ཤ་མ་ལུས་པར་ཟོས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="62">
    <s id="62:1">ཕུ་བོ་གཉིས་ཀྱིས་བལྟས་ན། </s>
  </p>
  <p id="63">
    <s id="63:1">རིང་ཞིག་ཏུ་མ་འོངས་པས།</s>
    <s id="63:2">ཕྱིར་རྗེས་བཞིན་དུ་ [139b.4]ཚོལ་དུ་དོང་བ་ལས་</s>
    <s id="63:3">སྔར་སྨྲས་པའི་ཚུལ་བརྟགས་ན་</s>
  </p>
  <p id="64">
    <s id="64:1">གདོན་མི་ཟ་བར་སྟག་མོ་ལྟོགས་པས་བསད་དོ་བསམས་ནས་</s>
  </p>
  <p id="65">
    <s id="65:1">དེར་ཕྱིན་ཏེ་བལྟས་ན</s>
    <s id="65:2">ནུ་བོ་ཐ་ཆུངས་སྟག་གིས་ཟོས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="66">
    <s id="66:1">ཤ་དང་ཁྲག་གིས་ཀུན་ཏུ་བསྒོས་ནས།  རྩོག་རྩོག་པ་ལྟར་འདུག་པར་མཐོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="67">
    <s id="67:1">ལུས་ས་ལ་བརྡབས་ཏེ་ [139b.5]བརྒྱལ་ལོ། །</s>
    <s id="67:2">རིང་ཞིག་ལོན་པ་དང་།</s>
    <s id="67:3">དབུགས་ཕྱིར་བྱུང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="68">
    <s id="68:1">ཆོ་ངེས་འདེབས་ཏེ་ས་ལ་འགྲེ་ཞིང་ཁམས་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="69">
    <s id="69:1">དེའི་ཚེ་ན་བཙུན་མོ་ཡུམ་མནལ་བའི་རྨི་ལམ་ན། </s>
  </p>
  <p id="70">
    <s id="70:1">ཕུག་རོན་གསུམ་ཞིག་ཀུན་ཏུ་འཕུར་ཞིང་རྩེ་བ་ལས།</s>
    <s id="70:2">ནང་གི་ཆུང་ངུ་གཅིག་ཁྲས་ཁྱེར་བ་</s>
    <s id="70:3">སྙམ་རྨིས་མ་ [139b.6]ཐག་ཏུ་སད་ནས། སྐྲག་དངངས་ཏེ་རྒྱལ་པོ་ལ་བསྙད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="71">
    <s id="71:1">བདག་གིས་གཏམ་དུ་ཐོས་ན། </s>
  </p>
  <p id="72">
    <s id="72:1">ཕུག་རོན་ནི་བུ་ཕོའི་བླ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="73">
    <s id="73:1">ཕུག་རོན་ནང་གི་ཆུང་ངུ་ཁྲས་ཁྱེར་བ་ན། </s>
  </p>
  <p id="74">
    <s id="74:1">བདག་གི་བུ་ནང་གི་སྡུག་པ་ལ་</s>
    <s id="74:2">བཀྲ་མི་ཤིས་ངེས་ཀྱིས་ཞེས་</s>
    <s id="74:3">དེ་མ་ཐག་ཏུ་ཀུན་ཏུ་ཚོལ་བ་བཏང་བ་ལས།</s>
    <s id="74:4">རིང་པོར་མ་ལོན་ [139b.7]པར་རྒྱལ་བུ་གཉིས་ནི་འོངས་ཀྱིས།</s>
    <s id="74:5">བུ་ནང་གི་སྡུག་པ་ཅང་མ་ཉེས་སམ་ག་རེ་ཞེས་དྲིས་ན</s>
  </p>
  <p id="75">
    <s id="75:1">ཕུ་བོ་གཉིས་སྐད་ཀྱིས་བརྣངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="76">
    <s id="76:1">རིང་ཤིག་ཏུ་དབུགས་ཀྱང་མ་ཕྱིན་སྨྲ་ཡང་མ་ནུས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="77">
    <s id="77:1">དེའི་འོག་ཏུ་དབུགས་ཕྱིན་པ་དང་།</s>
    <s id="77:2">སྟག་གིས་ཟོས་སོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="78">
    <s id="78:1">ལྷ་མོ་དེས་དེ་སྐད་ [140a.1]སྨྲས་པ་ཐོས་ནས་</s>
    <s id="78:2">ཁམས་ཏེ། ས་ལ་འགྱེལ་ནས་རིང་ཞིག་ལོན་པ་དང་།</s>
    <s id="78:3">དབུགས་ཕྱིན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="79">
    <s id="79:1">བུ་གཉིས་དང་བཙུན་མོ་དང་།</s>
    <s id="79:2">ཕོ་བྲང་གི་སླས་སུ་བཅས་ཏེ་མྱུར་བར་རྒྱལ་བུ་གང་དུ་ཚེ་འཕོས་པའི་གནས་སུ་སོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="80">
    <s id="80:1">དེའི་ཚེ་སྟག་མོས་རྒྱལ་བུའི་ཤ་ནི་ཟད་པར་ཟོས་ཟིན་ [140a.2]གྱིས།</s>
    <s id="80:2">རུས་པ་དང་ཁྲག་འབའ་ཞིག་གིས་ས་ལ་རྩོག་རྩོག་པ་ལྟར་འདུག་པ་མཐོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="81">
    <s id="81:1">བཙུན་མོས་ནི་མགོ་ནས་བཟུང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="82">
    <s id="82:1">རྒྱལ་པོས་ནི་ལག་པ་ནས་བཟུང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="83">
    <s id="83:1">ཆོ་ངེས་བཏབ་ནས་ངུས་པ་དང་།</s>
    <s id="83:2">དེར་ཡང་ཁམས་ནས་རིང་ཞིག་ལོན་ཏེ། ཕྱིར་སངས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="84">
    <s id="84:1">རྒྱལ་བུ་ [140a.3]སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་དེ་དེར་ཚེ་འཕོས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="85">
    <s id="85:1">དགའ་ལྡན་ལྷའི་གནས་སུ་སྐྱེས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="86">
    <s id="86:1">དེ་ཅིའི་ཕྱིར་བདག་ཅི་སྤྱད་པས་འདིར་སྐྱེས་སྙམ་བསམས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="87">
    <s id="87:1">ལྷའི་མིག་གིས་རྒྱུད་ལྔ་ཀུན་ཏུ་བལྟས་ན། </s>
  </p>
  <p id="88">
    <s id="88:1">བདག་ཚེ་འཕོས་པའི་རུས་བུ་ཚལ་ན་འདུག་པ་ལ་</s>
    <s id="88:2">ཕ་མས་བསྐོར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="89">
    <s id="89:1">ཤིན་ཏུ་ཡིད་ལ་ [140a.4]གཅགས་པས། མྱ་ངན་གྱི་ཟུག་རྔུས་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་ཆོ་ངེས་འདེབས་པ་མཐོང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="90">
    <s id="90:1">ལྷས་བསམས་པ། བདག་གི་ཕ་མ་འདི་ལྟར་མི་དགའ་བའི་རྐྱེན་གྱིས་གལ་ཏེ་ན་ལུས་དང་སྲོག་གི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="90:2">དེ་ལ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་ཅིང་གཏམ་བྱར་འགྲོའོ་སྙམ་བསམས་ [140a.5]ནས།</s>
  </p>
  <p id="91">
    <s id="91:1">ནམ་མཁའ་ལས་བབས་ཏེ་</s>
    <s id="91:2">སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ལས་</s>
    <s id="91:3">ཚིག་སྙན་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཕ་མ་གཉིས་ལ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="92">
    <s id="92:1">ཕ་མ་གཉིས་ཀྱིས་ནམ་མཁའ་ལ་བལྟས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="93">
    <s id="93:1">ལྷ་ཁྱོད་སུ་ཞིག་ལགས་པ་བདག་ལ་སྨྲོས་ཤིག་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="93:2">ལྷས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="93:3">[140a.6]བདག་ནི་རྒྱལ་བུ་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཡིན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="94">
    <s id="94:1">བདག་གིས་ལུས་སྟག་མོ་ལྟོགས་པ་བསྙོད་པས་</s>
    <s id="94:2">དགའ་ལྡན་གྱི་ལྷའི་གནས་སུ་སྐྱེས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="95">
    <s id="95:1">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་འདི་ལྟར་མཁྱེན་པར་མཛོད་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="96">
    <s id="96:1">ཅི་ཙམ་སྲེད་པ་དང་བཅས་པའི་ཆོས་ནི་མཐར་འཇིག་པར་འོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="97">
    <s id="97:1">སྐྱེ་བ་ [140a.7]ཡོད་ན་ངེས་པར་འཇིག་གོ། །</s>
  </p>
  <p id="98">
    <s id="98:1">སྡིག་པ་བྱས་ན་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="99">
    <s id="99:1">དགེ་བ་བྱས་ན་མཐོ་རིས་སུ་སྐྱེ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="100">
    <s id="100:1">སྐྱེ་བ་དང་འཇིག་པ་ཀུན་ལ་སྲིད་ན། </s>
  </p>
  <p id="101">
    <s id="101:1">ཅིའི་སླད་དུ་དགའ་བ་འབའ་ཞིག་གི་ཕྱིར་མྱ་ངན་གྱི་རྒྱ་མཚོར་ལྟུང་བ་མི་ཚོར་རམ།</s>
    <s id="101:2">དགེ་བའི་ཆོས་ལ་བརྩོན་འགྲུས་མཛོད་ [140b.1]ཅེས་པ་དང་།</s>
    <s id="101:3">དེའི་ཕ་མས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="101:4">ཁྱོད་ནི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་སྟག་མོ་བསྙོད་དེ་ཐམས་ཅད་ལ་སྙིང་བརྩེ་བ་ཡིན་ན</s>
  </p>
  <p id="102">
    <s id="102:1">བདག་ཅག་བཏང་སྟེ།  ཚེའི་དུས་བྱས་པས།</s>
    <s id="102:2">དེང་ནི་ཁྱོད་དྲན་པའི་ཕྱིར་ཤ་ཡང་དུམ་བུ་དུམ་བུར་ཆད་པ་ཙམ་དུ་སྡུག་བསྔལ་གྱིས་གདུངས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="103">
    <s id="103:1">སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ [140b.2]སྤྱོད་པ་ཁྱོད་འདི་ལྟར་བྱ་བའི་རིགས་སམ།</s>
    <s id="103:2">དེ་ནས་ཡང་ལྷ་དེས་ཚིག་སྙན་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་བཞམས་ཏེ། སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པས་</s>
    <s id="103:3">དེའི་ཕ་མ་ཡང་སྤྲོ་བ་ཅུང་ཟད་སྐྱེས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="104">
    <s id="104:1">རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་གྱི་སྒྲོམ་བྱས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="105">
    <s id="105:1">རུས་བུ་དེའི་ནང་དུ་བཅུག་སྟེ་</s>
    <s id="105:2">སྦས་པའི་སྟེང་དུ་མཆོད་རྟེན་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="106">
    <s id="106:1">[140b.3]ལྷ་ཡང་ཕྱིར་གནས་སུ་སོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="107">
    <s id="107:1">རྒྱལ་པོ་དང་འཁོར་མང་པོ་རྣམས་ཀྱང་ཕྱིར་ཕོ་བྲང་དུ་སོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="108">
    <s id="108:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="108:2">ཁྱོད་ཀྱི་ཡིད་ལ་ཅི་སྙམ་དུ་སེམས། དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་པོ་ཤིང་རྟ་ཆེན་པོ་དེ་སུ་ཡིན་སྙམ་དུ་སེམས།</s>
    <s id="108:3">དེ་ནི་ད་ལྟར་ [140b.4]ངའི་ཡབ་རྒྱལ་པོ་ཟས་གཙང་མ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="109">
    <s id="109:1">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་པོ་དེའི་བཙུན་མོ་</s>
    <s id="109:2">དེ་ནི་ད་ལྟར་ངའི་ཡུམ་སྒྱུ་མ་ལྷ་མཛེས་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="110">
    <s id="110:1">དེའི་དུས་ན་སྲས་རབ་སྒྲ་ཆེན་པོ་</s>
    <s id="110:2">དེ་ནི་བྱམས་པ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="111">
    <s id="111:1">སྲས་འབྲིང་པོ་ལྷ་ཆེན་པོ་ནི་</s>
    <s id="111:2">བ་མི་སུ་ཏྲ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="112">
    <s id="112:1">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་བུ་ཐ་ཆུངས་ [140b.5]སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་ནི་</s>
    <s id="112:2">དེ་གཞན་དུ་མ་སེམས་ཤིག །</s>
    <s id="112:3">ད་ལྟར་ང་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="113">
    <s id="113:1">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་སྟག་ཕྲུག་ནི་</s>
    <s id="113:2">མི་འདི་གཉིས་ཡིན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="114">
    <s id="114:1">ངས་སྔོན་ཡང་ཡུན་རིང་པོ་ནས་</s>
    <s id="114:2">བགེགས་ལས་ཐར་བར་བྱས་ཏེ་</s>
    <s id="114:3">སྲོག་བསྐྱབས་ནས་བདེ་བར་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="115">
    <s id="115:1">ད་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ནས་</s>
    <s id="115:2">ཀྱང་བགེགས་ [140b.6]ལས་ཐར་བར་མཛད་ནས།</s>
  </p>
  <p id="116">
    <s id="116:1">འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་ལོ། །</s>
    <s id="116:2">དེའི་ཚེ་ན་ཀུན་དགའ་བོ་དང་།</s>
    <s id="116:3">འཁོར་མང་པོ་ཐམས་ཅད་</s>
    <s id="116:4">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་</s>
    <s id="116:5">ཡི་རངས་ཏེ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="117">
    <s id="117:1">སེམས་ཅན་ཆེན་པོས་སྟག་མོ་ལ་ལུས་བྱིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ [140b.7]གཉིས་པའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
