<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">[129b.1]{T341}མཛངས་བླུན་ཞེས་བྱ་བའི་མདོ། བམ་པོ་དང་པོ།</s>
    <s id="1:2">དཔེ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་པའི་ལེའུ།</s>
    <s id="1:3">འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན།</s>
  </p>
  <p id="2">
    <s id="2:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡུལ་མ་ག་དྷཱའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ན་བཞུགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="3">
    <s id="3:1">མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་ནས།  [129b.2]རིང་པོར་མ་ལོན་པ་ཞིག་ན་</s>
    <s id="3:2">འདི་སྙམ་དུ་དགོངས་པར་གྱུར་ཏོ། །སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་ཡུན་རིང་པོ་ནས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གིས་ཡོངས་སུ་བསླད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="4">
    <s id="4:1">བསྟན་ཅིང་བཅོས་སུ་ཡང་ཤིན་ཏུ་དཀའ་བས།</s>
    <s id="4:2">ཇི་སྲིད་དུ་འཇིག་རྟེན་ན་བཞུགས་ཀྱང་ཕན་པའི་དོན་མེད་ཀྱིས།</s>
    <s id="4:3">དེས་ན་ལྷག་མ་མ་ལུས་པའི་མྱ་ངན་ལས་ [129b.3]འདའ་བས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའོ་སྙམ་དུ་དགོངས་མ་ཐག་ཏུ།</s>
    <s id="4:4">དེའི་ཚེ་ན་ཚངས་རིས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་</s>
    <s id="4:5">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཤེས་ཤིང་རྟོགས་ནས</s>
  </p>
  <p id="5">
    <s id="5:1">ནམ་མཁའ་ལས་བབས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="6">
    <s id="6:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་ན་བ་དེར་ལྷགས་ནས།  དེར་ཕྱིན་པ་དང་།</s>
    <s id="6:2">ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་ [129b.4]འཚལ་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="7">
    <s id="7:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བར་གསོལ་ཞིང་བསྐུལ་བ་དང་།</s>
    <s id="7:2">དེ་ལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཚངས་རིས་ཀྱི་ལྷ་དག་</s>
    <s id="7:3">སེམས་ཅན་འདི་དག་ཉེས་པའི་དྲི་མས་ཡོངས་སུ་གླགས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="8">
    <s id="8:1">འཇིག་རྟེན་གྱི་བདེ་བ་ལ་ཆགས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="9">
    <s id="9:1">[129b.5]ཤེས་རབ་དང་ལྡན་པའི་སེམས་མེད་པས།</s>
    <s id="9:2">ཅི་སྲིད་དུ་འཇིག་རྟེན་ན་བཞུགས་ཀྱང་བྱ་བ་དོན་མེད་པར་འགྱུར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="10">
    <s id="10:1">མྱ་ངན་ལས་འདས་ན་བདེའོ་སྙམ་དུ་དགོངས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="11">
    <s id="11:1">དེ་ནས་ཚངས་རིས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས། ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="12">
    <s id="12:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ [129b.6]ཡོངས་སུ་གང་བ།</s>
    <s id="12:2">ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་བཙུགས་པ་</s>
    <s id="12:3">བསྟན་ཅིང་འདུལ་བའི་དུས་ལ་ཡང་བབ།</s>
  </p>
  <p id="13">
    <s id="13:1">སེམས་ཅན་འདི་དག་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་བ་ཡང་ཤིན་ཏུ་མང་ན། </s>
  </p>
  <p id="14">
    <s id="14:1">ཅིའི་སླད་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་དགོངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="15">
    <s id="15:1">ཤིན་ཏུ་མདོངས་པར་གྱུར་པ་འདི་དག་གི་མགོན་དང་སྐྱབས་མི་ [129b.7]མཛད། </s>
  </p>
  <p id="16">
    <s id="16:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ནི་སྔོན་བསྐལ་པ་གྲངས་མ་མཆིས་པ་འདས་པའི་ཕ་རོལ་ན། </s>
  </p>
  <p id="17">
    <s id="17:1">སེམས་ཅན་གྱི་དོན་དུ་ཐོས་པ་ཚོལ་ཞིང་ཚོལ་བ་ན། </s>
  </p>
  <p id="18">
    <s id="18:1">ཆུང་ངུ་ན་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གཅིག་ཙམ་གྱི་སླད་དུ་ཡང་བདག་གི་ལུས་དང་། ཆུང་མ་དང་། བུ་དང་། བུ་མོ་དང་།</s>
    <s id="18:2">ཅིའི་སླད་དུ་མགོན་མ་མཆིས་ [130a.1]པ་འདི་དག་ཡོངས་སུ་གཏང་བར་དགོངས།</s>
  </p>
  <p id="19">
    <s id="19:1">སྔོན་འདས་པའི་དུས་ཡུན་རིང་པོ་ན། </s>
  </p>
  <p id="20">
    <s id="20:1">འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁ་དོག་དམ་པ་ཞེས་བགྱི་བ།</s>
    <s id="20:2">འཇིག་རྟེན་འདི་ལ་དབང་སྒྱུར་བ་ཞིག་བྱུང་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="21">
    <s id="21:1">རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་རྒྱལ་ཕྲན་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་མངའ། </s>
  </p>
  <p id="22">
    <s id="22:1">ལྗོངས་ཆེན་པོ་སྟོང་ཕྲག་དྲུག་ཅུའི་ [130a.2]ནང་ན། </s>
  </p>
  <p id="23">
    <s id="23:1">གྲོང་ཁྱེར་ཡང་ཁྲི་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་མངའ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="24">
    <s id="24:1">རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་བཙུན་མོ་ནི་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ།</s>
    <s id="24:2">བློན་པོ་ཆེན་པོ་ནི་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་སྙེད་མངའོ། །</s>
  </p>
  <p id="25">
    <s id="25:1">རྒྱལ་པོ་ཁ་དོག་དམ་པ་དེའི་གཟི་བརྗིད་དང་།</s>
    <s id="25:2">མཐུ་དཔེ་མ་མཆིས་པར་ཆེ་སྟེ།</s>
    <s id="25:3">འབྱོར་པ་དང་། བདེ་བ་དང་། ལོ་ལེགས་པ་དང་། མི་ལ་སོགས་པ་ [130a.3]སྐྱེ་བོ་མང་ཞིང་རབ་ཏུ་མང་བ་དང་ལྡན་པ་</s>
    <s id="25:4">དེས་འདི་སྙམ་དུ་བསམས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="26">
    <s id="26:1">བདག་གིས་ནི་རིན་པོ་ཆེ་དང་། ལོངས་སྤྱོད་ཀྱིས་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་བཏགས་ཀྱི།</s>
    <s id="26:2">དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་ཕན་འདོགས་པར་མ་གྱུར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="27">
    <s id="27:1">འདི་དག་ནི་བདག་གི་སྐྱོན་དུ་འགྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="27:2">དམ་པའི་ཆོས་གང་ན་མཆིས་པ་བཙལ་ཏེ། [130a.4]ཐམས་ཅད་དགྲོལ་བར་བྱའོ་སྙམ་དུ་བསམས་ནས།</s>
    <s id="27:3">འདི་སྐད་ཅེས་བཀར་བཏགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="28">
    <s id="28:1">འཛམ་བུའི་གླིང་འདི་ན་སུ་ལ་དམ་པའི་ཆོས་ཡོད་པ་དེ།</s>
    <s id="28:2">བདག་ལ་སྟོན་པར་གྱུར་ན།</s>
  </p>
  <p id="29">
    <s id="29:1">དེ་ཡིད་དང་མི་འགལ་བར་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་</s>
    <s id="29:2">བསྒྲགས་ཀྱང་སྟོན་ནུས་པ་མ་བྱུང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="30">
    <s id="30:1">དེའི་ཚེ་ན་ [130a.5]རྒྱལ་པོ་དེ་མྱ་ངན་གྱིས་ཡིད་གདུངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="31">
    <s id="31:1">མི་དགའ་བར་གྱུར་པ་ངལ་བསོ་པོས་ཐོས་ནས་སད་པའི་སླད་དུ།</s>
    <s id="31:2">བདག་གིས་ལུས་གནོད་སྦྱིན་ཞིག་ཏུ་སྤྲུལ་ནས།</s>
  </p>
  <p id="32">
    <s id="32:1">དེའི་མདོག་ཤིན་ཏུ་སྔོ་བ། གནག་པ།</s>
    <s id="32:2">མིག་ཁྲག་ལྟར་དམར་བ།</s>
    <s id="32:3">མཆེ་བ་གྱེན་དུ་བྱུང་བ།</s>
    <s id="32:4">སྐྲ་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་བ།</s>
    <s id="32:5">ཁ་ནས་མེ་ [130a.6]འབར་བ།</s>
    <s id="32:6">ཕོ་བྲང་གི་སྒོར་མཆིས་ནས</s>
  </p>
  <p id="33">
    <s id="33:1">སུ་ཞིག་ཆོས་ཐོས་པར་འདོད་པ་ང་ལས་ཉོན་ཅིག་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="34">
    <s id="34:1">རྒྱལ་པོས་དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ་ཐོས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="35">
    <s id="35:1">ཤིན་ཏུ་དགའ་མགུ་སྟེ།</s>
    <s id="35:2">གནོད་སྦྱིན་དེ་བསུ་ནས་</s>
    <s id="35:3">མགོ་བོས་ཕྱག་བྱས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="36">
    <s id="36:1">སྟན་མཐོན་པོ་ལ་བཞག་ནས། </s>
  </p>
  <p id="37">
    <s id="37:1">བློན་པོ་དང་། འཁོར་ [130a.7]མང་པོ་དག་བསྡུས་ཏེ །</s>
  </p>
  <p id="38">
    <s id="38:1">ཆོས་ཉན་དུ་གཞུག་པའི་སླད་དུ་འཁོར་བར་བསྐོར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="39">
    <s id="39:1">དེའི་ཚེ་ན་གནོད་སྦྱིན་གྱིས་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="40">
    <s id="40:1">རྒྱལ་པོ་ཆོས་ཐོས་པར་བྱ་བ་ནི་ཤིན་ཏུ་དཀའ་བས།</s>
    <s id="40:2">ཆོས་ཉན་པར་འདོད་ན།  འདི་ཙམ་གྱིས་ཆོག་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
  </p>
  <p id="41">
    <s id="41:1">[130b.1]རྒྱལ་པོས་དེ་ལ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="42">
    <s id="42:1">ཁྱོད་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་དེ་མི་འགལ་བར་ཐམས་ཅད་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="43">
    <s id="43:1">དེ་ནས་གནོད་སྦྱིན་དེས་རྒྱལ་པོ་ལ་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="43:2">རྒྱལ་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་བཙུན་མོ་དང་སྲས་གང་ཕངས་པ། ཁོ་བོ་ཟར་བཅུག་ན།</s>
  </p>
  <p id="44">
    <s id="44:1">དམ་པའི་ཆོས་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="44:2">དེའི་ཚེ་ན་ [130b.2]རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེས་བཙུན་མོའི་ནང་ན་གང་ཕངས་པ་དང་། སྲས་ཀྱི་མཆོག་གནོད་སྦྱིན་ལ་ཕུལ་ཏེ</s>
  </p>
  <p id="45">
    <s id="45:1">གནོད་སྦྱིན་གྱིས་འཁོར་མང་པོའི་ནང་དུ་ཀུན་གྱིས་མཐོང་བཞིན་དུ་ཟོས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="46">
    <s id="46:1">དེའི་ཚེ་ན་རྒྱལ་པོ་དེའི་བློན་པོ་རྣམས་དེ་ལྟར་གྱུར་པ་མཐོང་ནས། </s>
  </p>
  <p id="47">
    <s id="47:1">ཆོ་ངེས་བཏབ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="48">
    <s id="48:1">ས་ལ་འགྲེ་བཞིན་ [130b.3]དུ་</s>
    <s id="48:2">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་མི་རིགས་པའི་ལས་འདི་ལྟ་བུ་དག་ཐོང་ཤིག་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་ཀྱང་།</s>
    <s id="48:3">རྒྱལ་པོ་དེ་དམ་པའི་ཆོས་ཚོལ་བའི་ཕྱིར་</s>
    <s id="48:4">ཤིན་ཏུ་བརྟན་པས་བཟློག་མ་ནུས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="49">
    <s id="49:1">དེའི་ཚེ་ན་གནོད་སྦྱིན་དེས་རྒྱལ་པོའི་བཙུན་མོ་དང་སྲས་ཟོས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="50">
    <s id="50:1">ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="51">
    <s id="51:1">འདུ་བྱེད་ [130b.4]ཐམས་ཅད་མི་རྟག་སྟེ། །</s>
  </p>
  <p id="52">
    <s id="52:1">ཇི་ཙམ་སྐྱེ་བ་སྡུག་བསྔལ་བཅས། །</s>
  </p>
  <p id="53">
    <s id="53:1">ལྔ་ཕུང་མཚན་མ་མེད་པས་སྟོང་། །</s>
    <s id="53:2">བདག་དང་བདག་གི་བ་ཡང་མེད། །</s>
  </p>
  <p id="54">
    <s id="54:1">ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="54:2">རྒྱལ་པོ་དགའ་མགུ་རངས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="55">
    <s id="55:1">བ་སྤུའི་ཉག་མ་ཙམ་གྱི་འགྱོད་པའི་སེམས་མ་སྐྱེས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="56">
    <s id="56:1">དེ་ནས་ཡི་གེར་བྲིས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="57">
    <s id="57:1">[130b.5]འཛམ་བུའི་གླིང་ཀུན་ཏུ་བསྒྲགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="58">
    <s id="58:1">ཐམས་ཅད་སློབ་ཏུ་བཅུག་གོ། །</s>
  </p>
  <p id="59">
    <s id="59:1">དེ་ནས་ངལ་བསོ་པོས་བདག་ཉིད་ཀྱི་ལུས་སུ་སླར་བསྒྱུར་ནས་</s>
    <s id="59:2">ཤིན་ཏུ་ལེགས་སོ་ངོ་མཚར་རྨད་དོ་ཞེས་བསྟོད་ཅིང་བསྔགས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="60">
    <s id="60:1">རྒྱལ་པོའི་བཙུན་མོ་དང་། སྲས་ཀྱང་སྔོན་བཞིན་དུ་ཅང་མ་ནོངས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="61">
    <s id="61:1">དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་པོ་དེ་ནི་ [130b.6]སངས་རྒྱས་ལགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="62">
    <s id="62:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་སྔོན་ཡང་ཆོས་ཀྱི་སླད་དུ་དེ་ལྟ་བུའི་དཀའ་བ་མཛད་ན། </s>
  </p>
  <p id="63">
    <s id="63:1">ད་ཇི་སྲིད་དུ་སེམས་ཅན་མང་པོ་ཡོངས་སུ་བཏང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="64">
    <s id="64:1">མྱ་ངན་ལས་འདའོ་ཞེས་གསུང་། </s>
  </p>
  <p id="65">
    <s id="65:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན་ཡང་སྔོན་བསྐལ་པ་གྲངས་མ་མཆིས་པའི་ཕ་རོལ་ན། </s>
  </p>
  <p id="66">
    <s id="66:1">འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་རྒྱལ་པོ་ཆེན་ [130b.7]པོ་ཀ་ན་ཤི་ནི་པ་ལི་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་རྒྱལ་ཕྲན་མང་པོ་ལ་དབང་བགྱིད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="67">
    <s id="67:1">གྲོང་ཁྱེར་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་སྙེད་ལ་མངའ་མཛད། </s>
  </p>
  <p id="68">
    <s id="68:1">བཙུན་མོ་དང་ཕོ་བྲང་གི་སླས་ནི་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་མངའ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="69">
    <s id="69:1">བློན་པོ་ཆེན་པོ་ཡང་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་སྙེད་ཡོད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="70">
    <s id="70:1">རྒྱལ་པོ་དེ་ཤིན་ཏུ་སྙིང་རྗེ་དང་ལྡན་པས།</s>
    <s id="70:2">མི་ལ་སོགས་པ་སྐྱེ་བོ་མང་པོའི་ཕ་མ་ [131a.1]ལྟ་བུར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="71">
    <s id="71:1">དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོ་དེས་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="72">
    <s id="72:1">བདག་ཀྱང་འགྲོ་བ་མང་པོ་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོར་གྱུར་ལ།</s>
    <s id="72:2">སྐྱེ་བོ་མང་པོ་འདི་དག་ཀྱང་བདག་ལ་མོས་ཤིང་དགའ་བས།</s>
    <s id="72:3">བདག་གིས་དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་གདགས་སོ་</s>
    <s id="72:4">སྙམ་དུ་ [131a.2]བསམས་ནས</s>
  </p>
  <p id="73">
    <s id="73:1">བློན་པོ་ཅིག་གིས་ཐམས་ཅད་དུ་བཀར་བཏགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="74">
    <s id="74:1">སུ་ལ་དམ་པའི་ཆོས་མཆིས་པ་བདག་ལ་སྟོན་པར་གྱུར་ན། </s>
  </p>
  <p id="75">
    <s id="75:1">ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་ཡིད་བཞིན་དུ་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་བསྒོ་བ་དང་།</s>
    <s id="75:2">དེའི་ཚེ་ན་བྲམ་ཟེ་ལེའུ་དུ་ཅི་ཞེས་བགྱི་བ་ཞིག་ཕོ་བྲང་གི་སྒོར་མཆིས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="76">
    <s id="76:1">བདག་ལ་དམ་པའི་ཆོས་ [131a.3]ཡོད་དོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="77">
    <s id="77:1">རྒྱལ་པོ་དེས་དེ་སྐད་ཅེས་ཐོས་ནས།  ཕྱི་རོལ་ཏུ་བསུས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="78">
    <s id="78:1">ཕྱག་བྱས་ནས་</s>
    <s id="78:2">སྟན་བཏིང་བ་ལ་བཞག་གོ། །</s>
  </p>
  <p id="79">
    <s id="79:1">བྲམ་ཟེ་དེ་སྟན་བཏིང་བ་ལ་འདུག་ནས། </s>
  </p>
  <p id="80">
    <s id="80:1">རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས། </s>
  </p>
  <p id="81">
    <s id="81:1">སྟོན་པ་ཆེན་པོ་</s>
    <s id="81:2">གཏི་མུག་གིས་མདོངས་པར་གྱུར་པ་ལ་</s>
    <s id="81:3">[131a.4]དམ་པའི་ཆོས་དབྱེ་ཞིང་བསྟན་པའི་དུས་ལ་བབ་བོ་ཞེས་བསྐུལ་བ་དང་།</s>
    <s id="81:4">བྲམ་ཟེ་དེས་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="82">
    <s id="82:1">བདག་གིས་ཤེས་པ་འདི་ཉིད་གྱིན་ད་ཙམ་གྱིས་ལོབས་པ་མ་ཡིན་པས།</s>
    <s id="82:2">ཐོས་པར་འདོད་ན་འདི་ཙམ་གྱིས་ཆོག་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="83">
    <s id="83:1">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="83:2">ཅི་ [131a.5]དང་ཅི་འདོད་པ་སྨྲོས་ཤིག་དང་། ཐམས་ཅད་ཡིད་བཞིན་དུ་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="83:3">བྲམ་ཟེ་དེས་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="84">
    <s id="84:1">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་ལུས་ལ་མར་མེ་སྟོང་བཙུགས་ཏེ།</s>
    <s id="84:2">མཆོད་པ་བྱེད་ནུས་ན་ཆོས་བསྟན་པར་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="84:3">རྒྱལ་པོ་དེ་ལྷག་པར་ [131a.6]དགའ་མགུ་རངས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="85">
    <s id="85:1">དེའི་ཚེ་ཕོ་ཉ་ཅིག་བན་གླང་རྒྱང་གྲགས་བརྒྱ་སྟོང་དུ་ཕྱིན་པ་གཅིག་བསྐྱོན་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="86">
    <s id="86:1">འཛམ་བུའི་གླིང་ཐམས་ཅད་དུ་འདི་སྐད་ཅེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="86:2">རྒྱལ་པོ་ཀ་ན་ཤི་ནི་པ་ལི་དེ་སྟེ་ཞག་བདུན་ན་</s>
    <s id="86:3">ཆོས་ཀྱི་ཕྱིར་</s>
    <s id="86:4">ལུས་ཀྱི་ཤ་ཕུག་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="87">
    <s id="87:1">མར་མེ་སྟོང་འཛུགས་སོ་ཞེས་</s>
    <s id="87:2">རྒྱལ་ཕྲན་དང་ [131a.7]མི་ཐམས་ཅད་ལ་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="87:3">དེ་དག་གིས་དེ་སྐད་བསྒོ་བ་ཐོས་པ་དང་།</s>
    <s id="87:4">སོ་སོ་ནས་མྱ་ངན་གྱིས་གདུངས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="88">
    <s id="88:1">རྒྱལ་པོ་གང་ན་བ་དེར་ལྷགས་ནས། །</s>
  </p>
  <p id="89">
    <s id="89:1">ཕྱག་བྱས་ཏེ་</s>
    <s id="89:2">ཐམས་ཅད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="90">
    <s id="90:1">འཇིག་རྟེན་འདི་ནི་ཅི་ཙམ་འཚོ་བའི་སྲོག་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་རྒྱལ་པོ་ [131b.1]ཁྱོད་ལ་རྟེན་པ་ནི།</s>
    <s id="90:2">ལོང་བ་དམིགས་བུ་ལ་རྟེན་པའམ།</s>
    <s id="90:3">བུ་ཆུང་མ་ལ་རྟེན་པ་དང་འདྲ་ན།</s>
  </p>
  <p id="91">
    <s id="91:1">རྒྱལ་པོ་མི་བཞུགས་པའི་སླད་དུ་ན། </s>
  </p>
  <p id="92">
    <s id="92:1">གང་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི་བར་བགྱི། </s>
  </p>
  <p id="93">
    <s id="93:1">གལ་ཏེ་སྐུ་ལ་མར་མེ་སྟོང་བཙུགས་ན། </s>
  </p>
  <p id="94">
    <s id="94:1">གདོན་མི་ཟ་བར་སྲོག་དང་བྲལ་ན། </s>
  </p>
  <p id="95">
    <s id="95:1">ཅིའི་སླད་དུ་བྲམ་ཟེ་གཅིག་ཙམ་གྱི་ [131b.2]སླད་དུ་</s>
    <s id="95:2">འཇིག་རྟེན་འདིའི་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་བཏང་བར་དགོངས།</s>
  </p>
  <p id="96">
    <s id="96:1">དེའི་ཚེ་ན་བཙུན་མོ་དང་། སྲས་དང་རྒྱལ་ཚབ་དང་། སླས་ལྔ་བརྒྱ་དང་། བློན་པོ་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་སྙེད་ཀྱིས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་གསོལ་བ་བཏབ་ཀྱང་།</s>
    <s id="96:2">རྒྱལ་པོ་ཡི་དམ་ལ་བརྟན་པས་མ་བཟློག་སྟེ</s>
  </p>
  <p id="97">
    <s id="97:1">ནམ་ང་མངོན་ [131b.3]པར་སངས་རྒྱས་པ་ན།</s>
    <s id="97:2">ཁྱོད་རྣམས་གདོན་མི་ཟ་བར་བསྒྲལ་ལོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="97:3">དེའི་ཚེ་ན་སྐྱེ་བོ་མང་པོས་རྒྱལ་པོ་དེ་ཡི་དམ་ལ་བརྟན་པར་དེ་དག་གིས་རྟོགས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="98">
    <s id="98:1">རབ་ཏུ་མི་དགའ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="99">
    <s id="99:1">ཆོ་ངེས་བཏབ་ནས་ས་ལ་འགྱེལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="100">
    <s id="100:1">རྒྱལ་པོ་དེའི་བསམ་པ་མ་གྱུར་ཏེ་</s>
    <s id="100:2">བྲམ་ཟེ་ལ་འདི་སྐད་ [131b.4]ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="101">
    <s id="101:1">ངའི་ལུས་ལ་མར་མེ་སྟོང་གཟུག་པའི་དུས་ལ་བབ་ཀྱིས། ཕུག་ཅིག་ཅེས་བསྒོ་བ་དང་།</s>
    <s id="101:2">དེས་རྒྱལ་པོའི་ལུས་ཕུག་ནས་</s>
    <s id="101:3">མར་མེའི་སྙིང་པོ་སྣུམ་གྱིས་བསྐུས་པ་དང་།</s>
    <s id="101:4">འཁོར་མང་པོས་དེ་ལྟར་གྱུར་པ་དེ་དག་མཐོང་ནས</s>
  </p>
  <p id="102">
    <s id="102:1">རི་འགྱེལ་བ་བཞིན་དུ་ལུས་ས་ལ་བརྡབས་སོ། ། </s>
  </p>
  <p id="103">
    <s id="103:1">[131b.5]དེ་ནས་རྒྱལ་པོས་བྲམ་ཟེ་ལ་སྟོན་པ་ཆེན་པོ་ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="104">
    <s id="104:1">སྔར་བདག་ལ་ཆོས་བསྟན་ནས། </s>
  </p>
  <p id="105">
    <s id="105:1">དེའི་འོག་ཏུ་མར་མེ་ཚུགས་ཤིག །</s>
    <s id="105:2">གལ་ཏེ་ཚེའི་དུས་བྱས་ན།</s>
  </p>
  <p id="106">
    <s id="106:1">ཆོས་ཐོས་པར་མི་འགྱུར་རོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="106:2">བྲམ་ཟེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="107">
    <s id="107:1">རྟག་པ་ [131b.6]ཐམས་ཅད་ཟད་པར་འགྱུར། །</s>
  </p>
  <p id="108">
    <s id="108:1">མཐོ་བ་དེ་ཡང་མཐར་ལྷུང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="109">
    <s id="109:1">འདུ་བ་ཡོད་ན་བྲལ་བར་འོང་། །</s>
  </p>
  <p id="110">
    <s id="110:1">སྐྱེ་བ་ཡོད་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །</s>
  </p>
  <p id="111">
    <s id="111:1">ཞེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ།</s>
    <s id="111:2">རྒྱལ་པོ་དེ་དགའ་མགུ་རངས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="112">
    <s id="112:1">འགྱོད་པའི་སེམས་མེད་བཞིན་དུ་</s>
    <s id="112:2">འདི་སྐད་ཅེས་དམ་བཅས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="113">
    <s id="113:1">[131b.7]བདག་ཆོས་ཚོལ་བ་འདི་ཡང་སངས་རྒྱས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="114">
    <s id="114:1">ཕྱིས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པ་ན། </s>
  </p>
  <p id="115">
    <s id="115:1">ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འོད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་གཏི་མུག་གིས་མདོངས་པ་རྣམས་ཤིན་ཏུ་སྣང་བར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་ཡི་དམ་བཅས་མ་ཐག་ཏུ་གནམ་ས་ཡང་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="116">
    <s id="116:1">གནས་གཙང་མའི་རིས་ [132a.1]ཀྱི་ལྷའི་ཕོ་བྲང་གི་བར་དུ་གཡོས་པས།</s>
    <s id="116:2">ལྷ་དེ་དག་ནམ་མཁའ་ལས་བབས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="117">
    <s id="117:1">ལུས་ཀྱིས་མཆོད་པའི་གནས་སུ་ལྷགས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་ལུས་དེ་ལྟར་ཞིག་པ་ལྷ་དེ་དག་གིས་མཐོང་ནས། སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ཡོངས་སུ་གང་བ་དེ་དག་ངུས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="118">
    <s id="118:1">ངུས་ [132a.2]པའི་མཆི་མ་ཆར་བཞིན་དུ་བབ་ནས། </s>
  </p>
  <p id="119">
    <s id="119:1">ལྷ་རྫས་ཀྱི་མེ་ཏོག་ཀྱང་ཆར་བཞིན་དུ་ཕབ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="120">
    <s id="120:1">མཆོད་པ་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="121">
    <s id="121:1">དེའི་ཚེ་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོ་ཡང་རྒྱལ་པོ་གང་ན་བ་དེར་འོངས་ནས།</s>
    <s id="121:2">རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བསྟོད་ཅིང་བསྔགས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="122">
    <s id="122:1">འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="123">
    <s id="123:1">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་འདི་ལྟར་ [132a.3]ཤིན་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་གྱིས་གདུངས་པ་འདི་ལ་སེམས་འགྱོད་པར་མ་གྱུར་ཏམ།</s>
    <s id="123:2">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ། འགྱོད་པ་མེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="124">
    <s id="124:1">བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="124:2">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་འདི་ལྟར་ལུས་འདར་ཞིང་ཉམས་མི་བདེ་བཞིན་དུ་</s>
    <s id="124:3">འགྱོད་པ་མེད་ཅེས་སྨྲས་པ་འདི་</s>
    <s id="124:4">ཅིས་ཡིད་ཆེས་པར་འགྱུར།</s>
  </p>
  <p id="125">
    <s id="125:1">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་ [132a.4]པ། གལ་ཏེ་བདག་ཐོག་མ་ནས་ཐ་མའི་བར་དུ་འགྱོད་པའི་སེམས་མེད་པ་ཡིན་ན། </s>
  </p>
  <p id="126">
    <s id="126:1">ལུས་ཀྱི་རྨ་འདི་སྔ་མ་བཞིན་དུ་སོས་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ་ལུས་སྔ་མ་ཁོ་ན་བཞིན་དུ་རྨ་མེད་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="127">
    <s id="127:1">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་པོ་དེ་ནི་སངས་རྒྱས་ལགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="128">
    <s id="128:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་སྔོན་ཡང་སེམས་ [132a.5]ཅན་གྱི་སླད་དུ་མི་བཟད་པའི་སྡུག་བསྔལ་དང་བསྔོས་ཏེ་ཆོས་བརྙེས་ན། </s>
  </p>
  <p id="129">
    <s id="129:1">ད་ཅིའི་སླད་དུ་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་སྣང་བ་དང་། བྲལ་བར་ཡོངས་སུ་བཏང་སྟེ། མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་དགོངས།</s>
  </p>
  <p id="130">
    <s id="130:1">གཞན་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྔོན་འདས་པའི་དུས་ན་</s>
    <s id="130:2">འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་རྒྱལ་པོ་ [132a.6]ཆེན་པོ་བྱིང་ལིང་གར་ལི་ཞེས་བགྱི་བར་གྱུར་པ་ན།</s>
  </p>
  <p id="131">
    <s id="131:1">རྒྱལ་ཕྲན་རྣམས་ལ་དབང་བགྱིད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="132">
    <s id="132:1">གྲོང་ཁྱེར་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་དང་ལྡན། </s>
  </p>
  <p id="133">
    <s id="133:1">བཙུན་མོ་དང་ཕོ་བྲང་གི་སླས་ནི་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་མངའ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="134">
    <s id="134:1">རྒྱལ་ཚབ་དང་རྒྱལ་བུ་ནི་ལྔ་བརྒྱ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="135">
    <s id="135:1">བློན་པོ་ཆེན་པོ་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་མངའོ། །</s>
  </p>
  <p id="136">
    <s id="136:1">རྒྱལ་པོ་ [132a.7]དེ་སྙིང་རྗེ་དང་ལྡན་པས་</s>
    <s id="136:2">འབངས་ཐམས་ཅད་ལ་བུ་གཅིག་པ་དང་འདྲ་བར་དགོངས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="137">
    <s id="137:1">དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ་དམ་པའི་ཆོས་ལ་མོས་ཤིང་དགའ་བས་</s>
    <s id="137:2">བློན་པོ་ཅིག་ལ་བསྒོས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀར་བཏགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="138">
    <s id="138:1">གང་སུ་ཡང་རུང་བ་ལ། མདོ་སྡེའམ་དམ་པའི་ཆོས་ཡོད་པ་</s>
    <s id="138:2">བདག་ལ་ [132b.1]བསྟན་པར་གྱུར་ན།</s>
  </p>
  <p id="139">
    <s id="139:1">ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་ཡིད་བཞིན་དུ་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="139:2">དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ལེའུ་ངུ་ཆུ་ཞེས་བྱ་བ་ཕོ་བྲང་གི་སྒོར་འོངས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="140">
    <s id="140:1">བདག་ལ་དམ་པའི་ཆོས་ཡོད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="141">
    <s id="141:1">གང་ཐོས་པར་འདོད་པ་ལ་བསྟན་པར་བྱའོ། །ཞེས་སྨྲས་པ་</s>
  </p>
  <p id="142">
    <s id="142:1">རྒྱལ་པོས་ཐོས་ [132b.2]ནས་</s>
    <s id="142:2">རབ་ཏུ་དགའ་མགུ་རངས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="143">
    <s id="143:1">ཕྱི་རོལ་ཏུ་བསུས་ནས་</s>
    <s id="143:2">རྐང་པ་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="144">
    <s id="144:1">ཚིག་སྙན་པར་སྨྲས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="145">
    <s id="145:1">ཕོ་བྲང་གི་ནང་དུ་ཁྲིད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="146">
    <s id="146:1">དེ་སྟན་བཏིང་བ་ལ་བཞག་ནས་</s>
    <s id="146:2">ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="147">
    <s id="147:1">འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="148">
    <s id="148:1">སྟོན་པ་ཆེན་པོ་བདག་ལ་དམ་པའི་ཆོས་ [132b.3]བསྟན་དུ་གསོལ། </s>
  </p>
  <p id="149">
    <s id="149:1">བྲམ་ཟེས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="149:2">བདག་གིས་ལུས་ཀུན་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་མྱོང་ནས་ཡུན་ཡང་རིང་པོ་ཞིག་ལོན་ཏེ། གདོད་ལོབས་པས།</s>
    <s id="149:3">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཐོས་པར་འདོད་ན། འདི་ཙམ་གྱིས་ཆོག་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="150">
    <s id="150:1">རྒྱལ་པོས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="151">
    <s id="151:1">ཅི་དང་ [132b.4]ཅི་འདོད་པ་སྨྲོས་ཤིག་དང་། སྟོན་པ་ཁྱོད་ལ་མི་ཕངས་པ་ཐམས་ཅད་འབུལ་ལོ། །</s>
    <s id="151:2">བྲམ་ཟེས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="151:3">གལ་ཏེ་ཁྱོད་ཀྱི་ལུས་ལ་ལྕགས་གཟེར་སྟོང་གིས་བཏབ་ན</s>
  </p>
  <p id="152">
    <s id="152:1">ཁྱོད་ལ་ཆོས་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="152:2">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="152:3">དེ་བཞིན་དུ་བགྱིའོ། །དེ་སྟེ་ [132b.5]ཞག་བདུན་ན་དངོས་པོ་འདི་དག་བསྒྲུབ་བོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="153">
    <s id="153:1">དེའི་ཚེ་ན་རྒྱལ་པོ་དེས་ཕོ་ཉ་ཞིག་གླང་པོ་ཆེ་རྒྱང་གྲགས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་སྙེད་དུ་འགྲོ་བ་ཞིག་ལ་བསྐྱོན་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="154">
    <s id="154:1">འཛམ་བུའི་གླིང་ཀུན་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="154:2">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བྱིང་ལིང་གར་ལིས།</s>
    <s id="154:3">དེ་སྟེ་ཞག་ [132b.6]བདུན་ན་ལུས་ལ་ལྕགས་གཟེར་སྟོང་གིས་འདེབས་སོ་ཞེས་བསྒོ་བ་དང་།</s>
    <s id="154:4">བློན་པོ་དང་འགྲོ་བ་མང་པོས་ཐོས་ནས་</s>
  </p>
  <p id="155">
    <s id="155:1">ཐམས་ཅད་རྒྱལ་པོའི་དྲུང་དུ་ལྷགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="156">
    <s id="156:1">འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="157">
    <s id="157:1">བདག་ཅག་ཕྱོགས་བཞི་ན་འཁོད་པའི་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་རྒྱལ་པོའི་ཡོན་ཏན་དང་། བཀའ་དྲིན་ [132b.7]གྱིས་སོ་སོ་ནས་བདེ་བ་དང་སྐྱིད་པ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="158">
    <s id="158:1">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ད་བདག་གི་སླད་དུ་གསོལ་བ་བཏབ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="159">
    <s id="159:1">སྐུ་ལ་ལྕགས་གཟེར་སྟོང་གིས་མི་གདབ་ཏུ་གསོལ་ཞེས་གསོལ་པ།</s>
    <s id="159:2">དེའི་ཚེ་ན་བཙུན་མོ་དང་། ཕོ་བྲང་གི་སླས་དང་། རྒྱལ་ཚབ་དང་། རྒྱལ་བུ་དང་། བློན་པོ་ཐམས་ [133a.1]ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་གསོལ་བ་བཏབ་སྟེ</s>
  </p>
  <p id="160">
    <s id="160:1">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བདག་ཅག་ལ་ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="161">
    <s id="161:1">མི་གཅིག་གི་སླད་དུ་སྐུ་ཚེའི་དུས་མཛད་ཅིང་འབངས་ཐམས་ཅད་སྤང་བ་མི་རིགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="162">
    <s id="162:1">དེ་ལ་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="163">
    <s id="163:1">བདག་ནི་ཡུན་རིང་པོ་ནས་ [133a.2]འཁོར་བ་ན་ལུས་གྲངས་མེད་པ་ཆུད་གསན་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="164">
    <s id="164:1">བར་འགའ་ནི་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་གིས་ལུས་འདི་བསད་པའི་རུས་པ་དཀར་པོ་སྤུངས་པ་ནི་རི་རབ་བས་ཀྱང་མཐོ། </s>
  </p>
  <p id="165">
    <s id="165:1">མགོ་བཅད་པའི་ཁྲག་གཟགས་པ་ནི་ཆུ་ཀླུང་ལྔ་བས་ཀྱང་ཆེ། </s>
  </p>
  <p id="166">
    <s id="166:1">ངུས་པའི་མཆི་མ་ནི་རྒྱ་མཚོ་ [133a.3]བཞི་བས་ཀྱང་ལྷག་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="167">
    <s id="167:1">དེ་ལྟར་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ལུས་སྲོག་ཆུད་གསན་ཀྱང་།</s>
    <s id="167:2">ལན་འགའ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་ཕྱིར་མ་ཡིན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="168">
    <s id="168:1">ད་བདག་གིས་གཟེར་བུ་བཏབ་ལ་སངས་རྒྱས་སུ་བསྒྲུབ་བོ། །</s>
    <s id="168:2">ཕྱིས་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ནས་ཤེས་རབ་ཀྱི་རལ་གྲིས་ཁྱེད་ཀྱི་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་ [133a.4]པའི་ནད་བཅད་པར་བྱེད་ན</s>
  </p>
  <p id="169">
    <s id="169:1">ཅིའི་ཕྱིར་ངའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་བར་དུ་གཅོད་པར་བྱེད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="169:2">དེ་ནས་འཁོར་མང་པོ་རྣམས་ཀྱང་ཅང་མི་སྨྲ་བར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="170">
    <s id="170:1">དེ་ནས་རྒྱལ་པོས་བྲམ་ཟེ་ལ་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="170:2">སྟོན་པ་ཆེན་པོ་ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་ཏེ། སྔར་ཆོས་བསྟན་ནས་</s>
    <s id="170:3">དེའི་ [133a.5]འོག་ཏུ་ལྕགས་གཟེར་གྱིས་ཐོབ་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="171">
    <s id="171:1">གལ་ཏེ་ཚེའི་དུས་བྱས་ན་ཆོས་ཐོས་པར་མི་འགྱུར་རོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="171:2">བྲམ་ཟེ་དེས་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="171:3">འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་མི་རྟག་སྟེ། །</s>
  </p>
  <p id="172">
    <s id="172:1">སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་སྡུག་བསྔལ་བཅས། །</s>
  </p>
  <p id="173">
    <s id="173:1">ཆོས་ཀུན་སྟོང་པས་བདག་པོ་མེད། །</s>
  </p>
  <p id="174">
    <s id="174:1">བདག་ [133a.6]གི་བ་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །</s>
  </p>
  <p id="175">
    <s id="175:1">ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་སྨྲས་ནས། །</s>
  </p>
  <p id="176">
    <s id="176:1">ལུས་ལ་ལྕགས་གཟེར་སྟོང་གིས་བཏབ་བོ། །</s>
    <s id="176:2">དེའི་ཚེ་ན་རྒྱལ་ཕྲན་དང་། བློན་པོ་དང་། འཁོར་མང་པོ་རྣམས་ཀྱིས་དེ་ལྟ་བུར་གྱུར་པ་མཐོང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="177">
    <s id="177:1">རི་ཆེན་པོ་འགྱེལ་བ་བཞིན་དུ་ལུས་ས་ལ་བརྡབས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="178">
    <s id="178:1">ངུས་ [133a.7]ནས་ཅི་ཡང་མི་དྲན་པར་ས་ལ་འགྲེའོ། །</s>
    <s id="178:2">དེའི་ཚེ་ན་གནམ་ས་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="179">
    <s id="179:1">འདོད་པའི་ཁམས་དང་། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="180">
    <s id="180:1">ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའ་ལས་བབས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="181">
    <s id="181:1">བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་དྲུང་དུ་ལྷགས་ཏེ།  དེ་ལྟར་ཆོས་ [133b.1]ཀྱི་ཕྱིར་སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལུས་ཀྱིས་མྱོང་བར་མཐོང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="182">
    <s id="182:1">ཐམས་ཅད་ངུས་ཏེ་མཆི་མ་ཆར་བཞིན་དུ་བབ་ནས་</s>
    <s id="182:2">ལྷ་རྫས་ཀྱི་མེ་ཏོག་གིས་མཆོད་པར་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="183">
    <s id="183:1">དེའི་ཚེ་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོ་རྒྱལ་པོ་གང་ན་བ་དེར་འོངས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="184">
    <s id="184:1">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཤིན་ཏུ་བརྩོན་འགྲུས་ [133b.2]བརྩམས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="185">
    <s id="185:1">སྡུག་བསྔལ་ལ་ཅི་མི་སྙམ་པ་འདི་ཆོས་ཀྱི་ཕྱིར་རམ།</s>
    <s id="185:2">འོན་ཏེ་བརྒྱ་བྱིན་ནམ། འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་འདོད་དམ།</s>
    <s id="185:3">འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའམ། ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོའམ།</s>
    <s id="185:4">དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་འདོད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="185:5">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="185:6">བདག་གིས་ [133b.3]བྱས་པ་འདི་ནི་ཁམས་གསུམ་གྱི་བདེ་བ་མྱོང་བར་འདོད་པ་མ་ཡིན་གྱི།</s>
    <s id="185:7">བསོད་ནམས་ཅི་སྙེད་ཡོད་པ་འདི་སངས་རྒྱས་འདོད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</s>
    <s id="185:8">བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="185:9">བདག་གིས་བལྟས་ན་རྒྱལ་པོའི་ལུས་འདར་ཞིང་མི་བཟོད་པ་ལ་བལྟས་ན འདི་སྐད་ཅེས་ཟེར་ཞིང་</s>
    <s id="185:10">འགྱོད་པ་མེད་ [133b.4]ཅེས་སྨྲས་པ་འདི་ཅིས་ཡིད་ཆེས་པར་འགྱུར།</s>
  </p>
  <p id="186">
    <s id="186:1">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="186:2">གལ་ཏེ་བདག་གིས་སྨྲས་པ་བདེན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="187">
    <s id="187:1">འགྱོད་པའི་སེམས་མེད་ན། </s>
  </p>
  <p id="188">
    <s id="188:1">བདག་གི་ལུས་སྔ་མ་ཁོ་ན་བཞིན་དུ་རྨ་མེད་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ་སྔ་མ་ཁོ་ན་བཞིན་དུ་གྱུར་ནས། </s>
  </p>
  <p id="189">
    <s id="189:1">ལྷ་དང་མི་རྣམས་ [133b.5]དགའ་མགུ་རངས་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="190">
    <s id="190:1">དེའི་ཚེ་ཡང་འགྲོ་བ་མང་པོ་བསྐྱབ་པའི་སླད་དུ་ཆོས་བཙལ་ན། </s>
  </p>
  <p id="191">
    <s id="191:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ནི་ཆོས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་ཤིང་ཡོན་ཏན་ཚད་མ་མཆིས་པ་དང་ལྡན་ན། </s>
  </p>
  <p id="192">
    <s id="192:1">ཅིའི་སླད་དུ་འགྲོ་བ་མང་པོ་ཡོངས་སུ་བཏང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="193">
    <s id="193:1">ཆོས་ཀྱང་མི་བཤད་པར་ [133b.6]མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་དགོངས། </s>
  </p>
  <p id="194">
    <s id="194:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན་ཡང་སྔོན་འདས་པའི་དུས་བསྐལ་པ་ཚད་མེད་གྲངས་མེད་པའི་ཕ་རོལ་ན། </s>
  </p>
  <p id="195">
    <s id="195:1">འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཚངས་པ་ལྷ་ཞེས་བགྱི་བ་ལ།</s>
    <s id="195:2">རྒྱལ་ཚབ་དམ་གམ་ཞེས་བགྱི་བ་ཞིག་མཆིས་ཏེ། རྒྱལ་བུ་དེ་དམ་པའི་ [133b.7]ཆོས་ལ་མོས་ཤིང་དགའ་བས་དམ་པའི་ཆོས་ཕྱོགས་ཀུན་ཏུ་བཙལ་ན་ཡང་མ་རྙེད་ནས།</s>
  </p>
  <p id="196">
    <s id="196:1">མྱ་ངན་གྱིས་གདུངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="197">
    <s id="197:1">ཡི་མུག་པར་གྱུར་པ་ལས།</s>
    <s id="197:2">དེའི་ཚེ་ན་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོས་དེའི་བསམ་པ་ཤིན་ཏུ་ཤེས་ཤིང་རྟོགས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="198">
    <s id="198:1">བྲམ་ཟེ་ཞིག་ཏུ་སྤྲུལ་ཏེ་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་གི་སྒོར་ [134a.1]འོངས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="199">
    <s id="199:1">དམ་པའི་ཆོས་བདག་ལ་ཡོད་དེ་བསྟན་པར་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="199:2">རྒྱལ་བུས་ཐོས་ནས་</s>
    <s id="199:3">ཕྱི་རོལ་ནས་བསུས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="200">
    <s id="200:1">རྐང་པ་ལ་ཕྱག་བྱས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="201">
    <s id="201:1">ཕོ་བྲང་གི་ནང་དུ་ཁྲིད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="202">
    <s id="202:1">སྟན་བཏིང་བ་ལ་བཞག་གོ། །</s>
  </p>
  <p id="203">
    <s id="203:1">རྒྱལ་བུས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="204">
    <s id="204:1">སྟོན་པ་ [134a.2]ཆེན་པོ་ཐུགས་བརྩེ་བའི་སླད་དུ། དམ་པའི་ཆོས་བསྟན་དུ་གསོལ། ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
  </p>
  <p id="205">
    <s id="205:1">བྲམ་ཟེས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="205:2">བསླབ་ཅིང་ལོབས་པ་ཡང་ཤིན་ཏུ་དཀའ་ལ།</s>
    <s id="205:3">སློབ་དཔོན་གཉེར་ཞིང་ཤེས་པར་འགྱུར་བ་ཡང་སླ་བ་མ་ཡིན་པས། འདི་ཙམ་དུ་ཆོག་པར་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་ཏེ</s>
  </p>
  <p id="206">
    <s id="206:1">[134a.3]ཆོས་ཐོས་པར་འདོད་པ་ནི་</s>
    <s id="206:2">རིགས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="207">
    <s id="207:1">རྒྱལ་བུས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="207:2">སྟོན་པ་ཆེན་པོ་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་གསུངས་ཤིག་དང་།</s>
    <s id="207:3">བདག་གིས་ལུས་དང་། ཆུང་མ་དང་། བུ་ཕོའི་བར་དུ་བཞེད་ན་ཡང་ཐམས་ཅད་མི་ཕངས་ཏེ། བཀའ་བཞིན་དུ་བགྱིའོ། །</s>
  </p>
  <p id="208">
    <s id="208:1">བྲམ་ཟེས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="208:2">[134a.4]གལ་ཏེ་མེའི་དོང་ཟབས་སུ་ཁྲུ་བཅུ་པའི་ནང་མེ་མུར་གྱིས་བཀང་ལ་</s>
    <s id="208:3">དེའི་ནང་དུ་མཆོངས་ཏེ་མཆོད་པ་བྱས་ན་</s>
  </p>
  <p id="209">
    <s id="209:1">དམ་པའི་ཆོས་བསྟན་ཏོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="209:2">དེའི་ཚེ་ན་རྒྱལ་བུ་དེས་སློབ་དཔོན་གྱི་ལུང་བཞིན་དུ་མེ་དོང་ཆེན་པོ་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="210">
    <s id="210:1">དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་དང་། བཙུན་མོ་དང་། བློན་པོ་དང་། [134a.5]ཕོ་བྲང་གི་སླས་ཀྱིས་དེ་ལྟ་བུར་གྱུར་པ་དག་ཐོས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="211">
    <s id="211:1">ལུས་དང་སེམས་མི་བདེ་བར་གྱུར་ནས། </s>
  </p>
  <p id="212">
    <s id="212:1">ཐམས་ཅད་རྒྱལ་བུའི་ཕོ་བྲང་དུ་ལྷགས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="213">
    <s id="213:1">རྒྱལ་བུ་ལ་ཡང་གསོལ་བ་བཏབ། </s>
  </p>
  <p id="214">
    <s id="214:1">བྲམ་ཟེ་ལ་ཡང་ཀུན་གྱིས་ནན་གྱིས་བསྐོར་ནས། </s>
  </p>
  <p id="215">
    <s id="215:1">བཙུན་པ་ཐུགས་རྗེ་བར་དགོངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="216">
    <s id="216:1">བདག་ [134a.6]ཅག་གི་སླད་དུ་</s>
    <s id="216:2">རྒྱལ་བུ་འདི་མེའི་དོང་དུ་མཆོང་བར་མི་མཛད་དུ་གསོལ།</s>
  </p>
  <p id="217">
    <s id="217:1">འཁོར་རམ། ཆུང་མའམ། བུ་མོའམ། བདག་གི་ལུས་བཞེད་ན་ ཡང་འབུལ་ལོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="217:2">བྲམ་ཟེས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="217:3">བདག་གིས་ནན་གྱིས་མི་བྱར་མི་རུང་བ་ནི་མེད་ཀྱིས་རྒྱལ་བུས་ཅིར་ [134a.7]བརྩམས་པར་ཟད་དེ</s>
  </p>
  <p id="218">
    <s id="218:1">གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་ནུས་ན་ནི།</s>
    <s id="218:2">ཆོས་བསྟན་པར་ཡང་བྱ།</s>
  </p>
  <p id="219">
    <s id="219:1">ཅི་མི་ནུས་ན་ནི་ཆོས་ཀྱང་མི་བསྟན་ཏོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="220">
    <s id="220:1">འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་དེའི་དམ་བཅས་པ་བརྟན་པར་ཤེས་ཤིང་རྟོགས་ནས་ཅང་མི་སྨྲའོ། །</s>
  </p>
  <p id="221">
    <s id="221:1">དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོས་ཀྱང་ཕོ་ཉ་ཞིག །</s>
    <s id="221:2">གླང་པོ་ཆེ་རྒྱང་ [134b.1]གྲགས་བརྒྱ་སྟོང་དུ་འགྲོ་བ་ཞིག་བསྐྱོན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="222">
    <s id="222:1">འཛམ་བུའི་གླིང་ཀུན་ཏུ་བཏང་ནས། </s>
  </p>
  <p id="223">
    <s id="223:1">རྒྱལ་ཚབ་ད་མ་གམ། དེ་སྟེ་ཞག་བདུན་ན་ཆོས་འདོད་པའི་ཕྱིར་</s>
    <s id="223:2">མེའི་དོང་དུ་མཆོང་གིས།</s>
    <s id="223:3">ཁྱེད་མཐོང་བར་འདོད་ན་</s>
  </p>
  <p id="224">
    <s id="224:1">མྱུར་དུ་ཤོག་ཤིག་ཅེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="224:2">དེའི་ཚེ་རྒྱལ་ཕྲན་དང་། འབངས་མང་པོ་ [134b.2]དག་ངུ་ཞིང་ཉམ་ཆུང་བདག་ཀྱང་གཅིག་གིས་གཅིག་ཁྲིད་དེ</s>
  </p>
  <p id="225">
    <s id="225:1">རྒྱལ་བུའི་ཐད་དུ་ལྷགས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="226">
    <s id="226:1">པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ།  ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་</s>
    <s id="226:2">ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཚིག་འཐུན་པར་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="227">
    <s id="227:1">བདག་ཅག་ནི་རྒྱལ་བུ་ཁྱོད་ལ་བརྟེན་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="228">
    <s id="228:1">བདག་ [134b.3]ཅག་གི་ཕ་མ་དང་འདྲ་བ་</s>
    <s id="228:2">ཁྱོད་མེ་དོང་དུ་མཆོང་ན།</s>
  </p>
  <p id="229">
    <s id="229:1">འབངས་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ལ་མགོན་སྐྱབས་དང་། གནས་མེད་པར་འགྱུར་གྱི་མི་འགའ་ཙམ་གྱི་ཕྱིར།</s>
    <s id="229:2">འབངས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དཔུང་གཉེན་མེད་པར་མ་མཛད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="229:3">དེ་ནས་རྒྱལ་བུས་མི་མང་པོ་དེ་དག་ལ་འདི་ [134b.4]སྐད་ཅེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="229:4">ང་ནི་ཡུན་རིང་པོ་ནས་འཁོར་བར་འཁོར་བ་ན།</s>
  </p>
  <p id="230">
    <s id="230:1">ལུས་གྲངས་མེད་པ་ཞིག་འཕོས་པར་གྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="231">
    <s id="231:1">མིའི་ནང་དུ་སྐྱེས་པ་ན། </s>
  </p>
  <p id="232">
    <s id="232:1">འདོད་པས་ཆོག་མི་ཤེས་པས་གཅིག་ལ་གཅིག་འཚེ་ཞིང་གནོད་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="233">
    <s id="233:1">མཐོ་རིས་ཀྱི་ལྷར་སྐྱེས་པ་ན་ཡང་ལྷའི་ཚེ་ཟད་པ་ན། </s>
  </p>
  <p id="234">
    <s id="234:1">འདོད་ [134b.5]པ་དང་བྲལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="235">
    <s id="235:1">སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་སྐྱེས་པ་ན་ཡང་</s>
    <s id="235:2">མེར་ཚིག་པ་དང་།</s>
    <s id="235:3">ཟངས་སུ་བསྐོལ་བ་དང་།</s>
    <s id="235:4">རལ་གྲི་དང་མཚོན་ཆས་དམྱལ་ཞིང་གཏུབས་པ་དང་།</s>
    <s id="235:5">གདུག་པའི་ཆུ་ལ་འབོག་པ་དང་།</s>
    <s id="235:6">རལ་གྲིའི་སོ་ལ་འཛེག་ཅིང་</s>
    <s id="235:7">ཉིན་གཅིག་ལ་ཡང་ཚེ་འཕོས་པ་ [134b.6]གྲངས་མེད་པ་ཞིག་མྱོང་སྟེ</s>
  </p>
  <p id="236">
    <s id="236:1">ན་བ་དང་འཆི་བའི་སྡུག་བསྔལ་རུས་པ་ལ་ཐུག་པ་</s>
    <s id="236:2">བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་བ་ཞིག་མྱོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="237">
    <s id="237:1">ཡི་དགས་སུ་སྐྱེས་པ་ན་ཡང་།</s>
    <s id="237:2">ལུས་ཀྱིས་མི་བཟོད་པའི་སྡུག་བསྔལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་མྱོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="238">
    <s id="238:1">དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ནི་ལུས་ཉིད་ཆུད་གཟན་དུ་གྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="239">
    <s id="239:1">ཁལ་ལྕི་ [134b.7]བ་བཀལ་ནས་རྩྭ་ལས་མི་ཟ་བའི་སྡུག་བསྔལ་བཟོད་པར་དཀའ་བ་མྱོང་བས།</s>
    <s id="239:2">ལུས་དང་སྲོག་ཆུད་གསན་ཀྱང་། དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་ཕྱིར་དགེ་བའི་སེམས་ཅུང་ཟད་ཙམ་ཡང་བསྐྱེད་མ་མྱོང་བས།</s>
    <s id="239:3">ད་ནི་ལུས་བཙོག་པ་དམན་པ་འདི་ཆོས་ཀྱི་ཕྱིར་མཆོད་པ་བྱེད་ཀྱིས།</s>
    <s id="239:4">བདག་གི་བླ་ན་མེད་པའི་ [135a.1]བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པའི་བར་དུ་གཅོད་པའི་ལས་མ་བྱེད་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="240">
    <s id="240:1">བདག་ནི་སངས་རྒྱས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། ལུས་འདི་ཡོངས་སུ་གཏོང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="241">
    <s id="241:1">ནམ་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="242">
    <s id="242:1">ཁྱོད་ལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་སྦྱིན་པར་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="242:2">འཁོར་མང་པོ་ཡང་མི་ [135a.2]སྨྲ་བར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="243">
    <s id="243:1">དེའི་ཚེ་ན་རྒྱལ་བུ་དེ་མེ་དོང་གི་ཁར་འགྲེང་ནས། </s>
  </p>
  <p id="244">
    <s id="244:1">བྲམ་ཟེ་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="245">
    <s id="245:1">སྟོན་པ་ཆེན་པོ་བདག་ལ་སྔར་དམ་པའི་ཆོས་སྟོན་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="246">
    <s id="246:1">གལ་ཏེ་ཚེའི་དུས་བྱས་ན་ཆོས་མི་ཐོས་སོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="246:2">བྲམ་ཟེ་དེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་ [135a.3]སོ། །</s>
  </p>
  <p id="247">
    <s id="247:1">བྱམས་པའི་སེམས་ནི་གོམས་པར་བྱ། །</s>
  </p>
  <p id="248">
    <s id="248:1">ཞེ་སྡང་ཁྲོ་བའི་འདུ་ཤེས་སྤངས། །</s>
  </p>
  <p id="249">
    <s id="249:1">སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་སེམས་ཅན་སྐྱོབས། །</s>
  </p>
  <p id="250">
    <s id="250:1">ཀུན་ལ་སྙིང་བརྩེ་མཆི་མ་གཟགས། །</s>
    <s id="250:2">དགའ་བ་ཆེན་པོ་གོམས་པར་བྱ། །</s>
  </p>
  <p id="251">
    <s id="251:1">གཞན་ལའང་བདག་དང་འཐུན་པའི་ཆོས། །</s>
    <s id="251:2">བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ [135a.4]བསྐྱབ་པ་ནི། །</s>
    <s id="251:3">བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པར་ལྡན། །</s>
  </p>
  <p id="252">
    <s id="252:1">ཞེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ་མེ་དོང་དུ་མཆོངས་པ་ལས།</s>
    <s id="252:2">བརྒྱ་བྱིན་དང་ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོས་ལག་པ་ཡ་རེ་ནས་ཟིན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="253">
    <s id="253:1">འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="254">
    <s id="254:1">འཛམ་བུའི་གླིང་གི་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ནི་</s>
    <s id="254:2">རྒྱལ་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་ [135a.5]བཀའ་དྲིན་གྱིས་མི་བདེ་བའི་བག་མེད་ན་</s>
    <s id="254:3">ད་མེ་དོང་དུ་མཆོང་ན།</s>
  </p>
  <p id="255">
    <s id="255:1">འབངས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕ་མ་ཚེ་འཕོས་པ་དང་འདྲ་བས།</s>
    <s id="255:2">ཅིའི་ཕྱིར་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བཏང་སྟེ། མེ་དོང་དུ་མཆོང་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="255:3">རྒྱལ་བུ་དེས་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་དང་འཁོར་མང་པོ་ལ་བལྟས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="256">
    <s id="256:1">ཁྱོད་ཀྱིས་ [135a.6]བདག་བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པའི་བར་དུ་གཅོད་པའི་ལས་མ་བྱེད་ཅིག་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="256:2">ཐམས་ཅད་ཅང་མི་སྨྲ་བ་དང་།</s>
    <s id="256:3">དེ་མ་ཐག་ཏུ་མེ་དོང་དུ་མཆོངས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="257">
    <s id="257:1">དེའི་ཚེ་གནམ་ས་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="258">
    <s id="258:1">བར་སྣང་གི་ལྷ་རྣམས་ཀྱང་ངུས་ནས་མཆི་མ་ཆར་བཞིན་བབ་བོ། །</s>
    <s id="258:2">[135a.7]མེ་དོང་དེ་ཡང་མེ་ཏོག་གི་རྫིང་བུར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="259">
    <s id="259:1">རྒྱལ་བུ་དེ་ཡང་པད་མའི་སྟེང་དུ་འདུག་པར་གྱུར་ནས། </s>
  </p>
  <p id="260">
    <s id="260:1">ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མེ་ཏོག་གི་ཆར་པུས་མོ་ནུབ་པ་ཙམ་དུ་ཕབ་བོ། །</s>
    <s id="260:2">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་པོ་ཚངས་པ་ལྷ་ནི། རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཟས་གཙང་མ་ལགས་སོ། །</s>
    <s id="260:3">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ [135b.1]དེའི་མ་ནི་ཡུམ་ལྷ་མཛེས་ལགས་སོ། །</s>
    <s id="260:4">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་ཚབ་དེ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལགས་སོ། །</s>
    <s id="260:5">བཅོམ་ལྡན་འདས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ཡང་། འགྲོ་བ་མང་པོ་བསྐྱབ་པའི་སླད་དུ་ཆོས་བཙལ་ན།</s>
  </p>
  <p id="261">
    <s id="261:1">ད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་པ་ན། </s>
  </p>
  <p id="262">
    <s id="262:1">ཅིའི་སླད་དུ་ཤིན་ཏུ་གདུང་བར་ [135b.2]གྱུར་པའི་སེམས་ཅན་མང་པོ་ལ་ཆོས་ཀྱི་ཆར་མི་འབེབས་པར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་དགོངས། </s>
  </p>
  <p id="263">
    <s id="263:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན་ཡང་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་ཚད་མེད་པ་འདས་པའི་ཕ་རོལ་ན། </s>
  </p>
  <p id="264">
    <s id="264:1">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ཡུལ་བཱ་རཱ་ཎ་སཱི་འདིར་དྲང་སྲོང་ལྔ་བརྒྱ་ཞིག་གནས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="265">
    <s id="265:1">དྲང་སྲོང་དེ་དག་གིས་སྟོན་པ་ [135b.3]ཨུད་པ་ལ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་དམ་པའི་ཆོས་སློབ་ཅིང་</s>
    <s id="265:2">བསྒོམ་པ་ལ་དགའ་བས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་ཞིང་།</s>
    <s id="265:3">སུ་ལ་དམ་པའི་ཆོས་ཡོད་པ་དེ་བདག་ལ་སྨྲ་ན</s>
  </p>
  <p id="266">
    <s id="266:1">ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་ཡིད་བཞིན་དུ་སྦྱིན་ཞིང་དེའི་གཡོག་བྱའོ་ཞེས་བྱ་བར་བསྒྲགས་པ་དང་།</s>
    <s id="266:2">བྲམ་ཟེ་ཞིག་དེར་འོངས་ནས་ དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་ [135b.4]སོ། །</s>
  </p>
  <p id="267">
    <s id="267:1">བདག་ལ་དམ་པའི་ཆོས་ཡོད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="268">
    <s id="268:1">ཐོས་པར་འདོད་ན་བསྟན་པར་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="268:2">དྲང་སྲོང་དེས་ཐོས་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="269">
    <s id="269:1">བདག་ལ་ཐུགས་བརྩེ་བའི་སླད་དུ་དམ་པའི་ཆོས་བསྟན་དུ་གསོལ། ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
  </p>
  <p id="270">
    <s id="270:1">བྲམ་ཟེ་དེས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="270:2">[135b.5]ཆོས་ལོབས་པ་ཡང་ཤིན་ཏུ་དཀའ་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="271">
    <s id="271:1">སྡུག་བསྔལ་མང་པོ་མྱོང་བས་ཆོས་ལོབས་པ་ཡིན་གྱིས། འདི་ཙམ་གྱིས་ཆོས་ཐོས་པར་འདོད་པར་རིགས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="272">
    <s id="272:1">ཁྱོད་སྙིང་ནས་ཐོས་པར་འདོད་ན། </s>
  </p>
  <p id="273">
    <s id="273:1">ཁོ་བོས་བསྒོ་བ་བཞིན་དུ་བྱོས་ཤིག །</s>
    <s id="273:2">དྲང་སྲོང་གིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="273:3">སྟོན་པ་ [135b.6]ཆེན་པོའི་བཀའ་བཞིན་དུ་མི་འགལ་བར་བགྱིའོ། །ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
  </p>
  <p id="274">
    <s id="274:1">དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="274:2">གལ་ཏེ་ཁྱོད་ཀྱི་པགས་པ་བཤུས་ཏེ་ཤོག་ཤོག་ཏུ་བྱས་ལ།</s>
    <s id="274:3">རུས་པ་ནི་སྨྱུ་གུར་བྱས།</s>
  </p>
  <p id="275">
    <s id="275:1">ཁྲག་ནི་སྣག་ཙར་བྱས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="276">
    <s id="276:1">ངས་བསྟན་པའི་ཆོས་ཡི་གེར་བྲིས་ན། </s>
  </p>
  <p id="277">
    <s id="277:1">ཁྱོད་ལ་ཆོས་ [135b.7]བསྟན་ཏོ། །ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="278">
    <s id="278:1">དེ་ནས་དྲང་སྲོང་དེས་དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ་ཐོས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="279">
    <s id="279:1">རབ་ཏུ་དགའ་མགུ་རངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="280">
    <s id="280:1">དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བསྟན་པ་ལ་བཀུར་སྟིར་བྱ་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="280:2">པགས་པ་བཤུས་ནས་ཤོག་ཤོག་ཏུ་བྱས།</s>
  </p>
  <p id="281">
    <s id="281:1">རུས་པ་ནི་སྨྱུ་གུར་བྱས། </s>
  </p>
  <p id="282">
    <s id="282:1">ཁྲག་ལ་སྣག་ཙར་བྱས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="283">
    <s id="283:1">[136a.1]དུས་ལ་བབ་ཀྱི་མྱུར་དུ་གསུངས་ཤིག་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="283:2">བྲམ་ཟེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="284">
    <s id="284:1">ལུས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རབ་བསྡམས་ཤིང་། །</s>
    <s id="284:2">སྲོག་གཅོད་རྐུ་དང་གཡེམ་མི་བྱ། །</s>
  </p>
  <p id="285">
    <s id="285:1">ཕྲ་མ་བརྫུན་དང་ཚིག་རྩུབ་དང་། །</s>
    <s id="285:2">འཁྱལ་བ་སྨྲ་བར་མི་བྱའོ། །</s>
  </p>
  <p id="286">
    <s id="286:1">འདོད་པ་ [136a.2]རྣམས་ལ་མི་ཆགས་ཤིང་། །</s>
    <s id="286:2">ཞེ་སྡང་སེམས་ཀྱང་མེད་པར་བྱ། །</s>
  </p>
  <p id="287">
    <s id="287:1">ངན་པར་བལྟ་བ་ཀུན་སྤངས་ན། །</s>
  </p>
  <p id="288">
    <s id="288:1">བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པའོ། །</s>
  </p>
  <p id="289">
    <s id="289:1">ཞེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ།</s>
    <s id="289:2">ཡི་གེར་བྲིས་ནས་འཛམ་བུའི་གླིང་ཀུན་ཏུ་བསྒྲགས་ཏེ། མི་མང་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དེ་ལ་ [136a.3]སློབ་ཅིང་ཅི་ལྟར་བསྟན་པ་བཞིན་དུ་ནན་ཏན་བྱེད་དུ་བཅུག་གོ། །</s>
  </p>
  <p id="290">
    <s id="290:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ཡང་། སེམས་ཅན་མང་པོའི་སླད་དུ་ཆོས་ཚོལ་བ་ལ་འགྱོད་པའི་ཐུགས་མི་མངའ་ན། </s>
  </p>
  <p id="291">
    <s id="291:1">ད་ཅིའི་སླད་དུ་ཆོས་ཀྱང་མ་བསྟན་པར་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བཏང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="292">
    <s id="292:1">མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་ [136a.4]དགོངས། </s>
  </p>
  <p id="293">
    <s id="293:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན་ཡང་སྔོན་འདས་པའི་བསྐལ་པ་གྲངས་མ་མཆིས་ཚད་མ་མཆིས་པའི་ཕ་རོལ་ན། </s>
  </p>
  <p id="294">
    <s id="294:1">འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་རྒྱལ་པོ་ཤི་བི་ཞེས་བགྱི་བ་ཞིག་བྱུང་བ་དང་། རྒྱལ་པོ་དེ་བཞུགས་པའི་ཕོ་བྲང་ནི་དེ་བ་བརྟ་ཞེས་བགྱི་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="295">
    <s id="295:1">འབྱོར་པ། བདེ་བ། ལོ་ལེགས་པ། [136a.5]ལོངས་སྤྱོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་ལྡན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="296">
    <s id="296:1">དེའི་ཚེ་ན་རྒྱལ་པོ་དེ་འཛམ་བུའི་གླིང་འདི་ལ་དབང་མཛད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="297">
    <s id="297:1">རྒྱལ་ཕྲན་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་།</s>
    <s id="297:2">ལྗོངས་ནི་སྟོང་ཕྲག་དྲུག་ཅུའི་ནང་ན།</s>
  </p>
  <p id="298">
    <s id="298:1">གྲོང་ཁྱེར་ཁྲི་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་དང་།</s>
    <s id="298:2">བཙུན་མོ་དང་ཕོ་བྲང་གི་སླས་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་དང་།</s>
    <s id="298:3">རྒྱལ་བུ་ལྔ་ [136a.6]བརྒྱ་ཙམ་དང་། བློན་པོ་ཆེན་པོ་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་མངའ་བ་ལ་དབང་མཛད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="299">
    <s id="299:1">ཐམས་ཅད་ལ་བྱམས་པ་དང་། སྙིང་རྗེས་མ་ཁྱབ་པ་མེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="300">
    <s id="300:1">དེའི་ཚེ་ན་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོ་ལུས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ལྔ་དང་བྲལ་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="301">
    <s id="301:1">ཚེའི་དུས་བྱེད་དུ་ཉེ་བས་ཤིན་ཏུ་མི་དགའ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="302">
    <s id="302:1">མྱ་ངན་བྱེད་པ་བི་ཤྭ་ཀརྨས་ [136a.7]མཐོང་ནས། </s>
  </p>
  <p id="303">
    <s id="303:1">བརྒྱ་བྱིན་ལ་ཅིའི་སླད་དུ་མྱ་ངན་མཛད་ཅིང་མི་དགྱེས་ཅེས་གསོལ་བ་དང་།</s>
    <s id="303:2">བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="303:3">ང་ནི་ཚེའི་དུས་བྱེད་དུ་ཉེ་བས་ཚེ་འཕོས་པའི་ལྟས་མངོན་དུ་བྱུང་ན</s>
  </p>
  <p id="304">
    <s id="304:1">འཇིག་རྟེན་འདིར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ནི་ནུབ་པར་གྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="305">
    <s id="305:1">བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་འཇིག་རྟེན་ན་མི་ [136b.1]བཞུགས་ན། </s>
  </p>
  <p id="306">
    <s id="306:1">ཁོ་བོ་གང་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་མི་ཤེས་པས་</s>
    <s id="306:2">མྱ་ངན་བྱེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="307">
    <s id="307:1">བི་ཤྭ་ཀརྨས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="307:2">ལྷའི་དབང་པོ་འཛམ་བུའི་གླིང་ན་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ཤི་བི་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་བཞུགས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="308">
    <s id="308:1">ཤིན་ཏུ་ཡི་དམ་ལ་བརྟན་ཞིང་བརྩོན་འགྲུས་བརྩམས་ [136b.2]པས་</s>
    <s id="308:2">གདོན་མི་ཟ་བར་མངོན་པར་འཚང་རྒྱ་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="309">
    <s id="309:1">དེ་ལ་སྐྱབས་སུ་སོང་ན་གདོན་མི་ཟ་བར་དཔུང་གཉེན་དུ་འགྱུར་ཏེ།  བགེགས་ལས་རྣམ་པར་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །</s>
    <s id="309:2">བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="309:3">གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡིན་ན།</s>
  </p>
  <p id="310">
    <s id="310:1">སྔར་བགམ་དགོས་ཀྱིས་སད་དུ་འདོང་ངོ་། ། </s>
  </p>
  <p id="311">
    <s id="311:1">[136b.3]ཁྱོད་ཀྱིས་ནི་ཕུག་རོན་ཞིག་ཏུ་སྤྲུལ་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="312">
    <s id="312:1">ང་ནི་ཁྲ་བཞིན་དུ་སྤྲུལ་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="313">
    <s id="313:1">མགྱོགས་པར་ཁྱོད་ཀྱི་ཕྱི་བཞིན་དུ་འོང་གི་རྒྱལ་པོ་དེ་གང་ན་བཞུགས་པར་སོང་ལ།</s>
    <s id="313:2">སྐྱབས་བཙལ་ནས་བགམ་སྟེ། དེ་སྒྱུ་ཡོད་དམ། བདེན་པ་རྟོགས་པར་འགྱུར་རོ། །</s>
    <s id="313:3">བི་ཤྭ་ཀརྨས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="313:4">ལྷའི་དབང་པོ་ [136b.4]སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་འཚེ་བ་མི་ཤའི་མཆོད་པའི་རིགས་ཀྱིས།</s>
    <s id="313:5">ཤིན་ཏུ་དཀའ་བའི་དངོས་པོ་འདི་ལྟ་བུས་གཙེ་བའི་མི་རིགས་སོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="313:6">བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="314">
    <s id="314:1">བདག་ནི་དེ་ལ་ངན་སེམས་མིན། །</s>
  </p>
  <p id="315">
    <s id="315:1">གསེར་ལྟར་ [136b.5]སད་ནས་མངོན་པར་འགྱུར། །</s>
  </p>
  <p id="316">
    <s id="316:1">བདེན་པ་རྟོགས་པར་འདོད་པ་ན། ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སད་པར་བྱ། །</s>
  </p>
  <p id="317">
    <s id="317:1">ཞེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དེ་སྐད་སྨྲས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="318">
    <s id="318:1">བི་ཤྭ་ཀརྨ་ནི་ཕུག་རོན་དུ་སྤྲུལ། </s>
  </p>
  <p id="319">
    <s id="319:1">བརྒྱ་བྱིན་ནི་ཁྲ་རུ་སྤྲུལ། </s>
  </p>
  <p id="320">
    <s id="320:1">ཕུག་རོན་གྱི་ཕྱི་བཞིན་དུ་འབྲངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="321">
    <s id="321:1">བཟུང་ལ་ཐུག་པ་ལྟར་ [136b.6]བྱས་པ་དང་།</s>
    <s id="321:2">ཕུག་རོན་སྐྲག་དངངས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="322">
    <s id="322:1">རྒྱལ་པོའི་མཆན་ཁུང་དུ་ཞུགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="323">
    <s id="323:1">རྒྱལ་པོ་ལ་སྲོག་གི་སྐྱབས་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="324">
    <s id="324:1">ཁྲ་ཡང་མོད་ལ་ཕྱིན་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="325">
    <s id="325:1">ཕོ་བྲང་གི་དྲུང་གང་ན་བ་དེར་འདུག་ནས། </s>
  </p>
  <p id="326">
    <s id="326:1">རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="327">
    <s id="327:1">ཕུག་རོན་འདི་ནི་བདག་གི་ཟས་ལགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="328">
    <s id="328:1">[136b.7]འདིར་རྒྱལ་པོ་ལ་བབས་ཀྱིས་མྱུར་དུ་བདག་ལ་སྩོལ་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="329">
    <s id="329:1">བདག་ནི་བཀྲེས་པས་རབ་ཏུ་ཉེན་ཏོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="329:2">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="329:3">ཁོ་བོས་ནི་གང་བདག་ལ་སྐྱབས་སུ་འོངས་སོ་ཅོག་ལ་ཕྱིར་མི་གཏོང་བར་དམ་བཅས་པས། འདི་ཡང་མི་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="329:4">ཡང་ [137a.1]ཁྲས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="329:5">རྒྱལ་པོས་གསུངས་པ་ལྟར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐྱབས་མཛད་དོ་ཞེ་ན།</s>
  </p>
  <p id="330">
    <s id="330:1">གལ་ཏེ་བདག་གི་ཟས་མི་སྩལ་ན་བདག་ཀྱང་འཚོ་བ་དང་བྲལ་ན། </s>
  </p>
  <p id="331">
    <s id="331:1">ཅི་བདག་ཀྱང་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་དུ་མ་གཏོགས་སམ།</s>
    <s id="331:2">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="331:3">ཁྱོད་ལ་ཤ་གཞན་ཞིག་སྦྱིན་ན་ཟའམ།</s>
  </p>
  <p id="332">
    <s id="332:1">[137a.2]ཁྲས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="332:2">བདག་ནི་གསར་དུ་བཀུམ་པའི་ཤ་རློན་པ་མཆིས་ན་འཚལ་ལོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
  </p>
  <p id="333">
    <s id="333:1">རྒྱལ་པོ་དེས་འདི་སྙམ་དུ་བསམས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="334">
    <s id="334:1">བདག་གིས་གསར་དུ་བསད་པའི་ཤ་རློན་པ་ཞིག་སྦྱར་ན་ནི།</s>
    <s id="334:2">གཅིག་བསད་དེ་གཅིག་གསོ་བར་རིགས་པ་མ་ཡིན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="335">
    <s id="335:1">དོན་མེད་དོ་སྙམ་དུ་ [137a.3]བསམས་ནས་ཡང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="336">
    <s id="336:1">བདག་འབའ་ཞིག་གིས་ལུས་མ་གཏོགས་པར་</s>
    <s id="336:2">གཞན་ཅི་ཙམ་སྲོག་དང་བཅས་པས་</s>
    <s id="336:3">ཐམས་ཅད་ནི་སྲོག་ཕངས་སོ་</s>
    <s id="336:4">སྙམ་བསམས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="337">
    <s id="337:1">གྲི་རྣོན་པོ་ཐོགས་ནས་</s>
    <s id="337:2">བརླའི་ཤ་བཅད་ནས་</s>
    <s id="337:3">ཁྲ་ལ་བྱིན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="338">
    <s id="338:1">ཕུག་རོན་གྱི་སྲོག་བླུས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="339">
    <s id="339:1">ཁྲས་ [137a.4]སྨྲས་པ།</s>
    <s id="339:2">རྒྱལ་པོ་ཁྱོད་སྦྱིན་བདག་དུ་གྱུར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="340">
    <s id="340:1">ཐམས་ཅད་ལ་སྙོམས་ན། </s>
  </p>
  <p id="341">
    <s id="341:1">བདག་བྱ་ཆུང་ངུ་ཞིག་ལགས་ཀྱང་</s>
    <s id="341:2">སྙོམས་པར་མཛད་འཚལ་བས།</s>
    <s id="341:3">གལ་ཏེ་ཕུག་རོན་གྱི་སྲོག་བླུ་ན་</s>
    <s id="341:4">སྲང་གིས་བཙལ་ཏེ། མཉམ་པར་མཛད་དུ་གསོལ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="341:5">རྒྱལ་པོས་སྲང་ལོང་ཤིག་ [137a.5]ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="342">
    <s id="342:1">སྲང་གི་ཁུ་ལེར་ནི་ཕུག་རོན་བཞག ། སྲང་གི་གཞིར་ནི་ཤ་བཅད་དེ་སྤུངས་ན།</s>
  </p>
  <p id="343">
    <s id="343:1">བརླའི་ཤ་ཟད་ཀྱང་ཕུག་རོན་བས་ཡང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="344">
    <s id="344:1">ཕྲག་པ་གཉིས་དང་། རྩིབ་ལོགས་གཡས་གཡོན་དང་།</s>
    <s id="344:2">ལུས་ཀྱི་ཤ་ཟད་པར་བཅད་ཀྱང་།</s>
    <s id="344:3">ཕུག་རོན་དང་མཉམ་པར་མ་གྱུར་ [137a.6]ནས།</s>
  </p>
  <p id="345">
    <s id="345:1">རྒྱལ་པོ་ཉིད་བཞེངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="346">
    <s id="346:1">སྲང་གི་ནང་དུ་འགྲོ་བར་གཟས་པ་ལས་ཉམས་ཀྱིས་མ་ནུས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="347">
    <s id="347:1">ས་ལ་འགྱེལ་ནས་བརྒྱལ་ལོ། །</s>
    <s id="347:2">དེ་ནས་རིང་ཞིག་ལོན་པ་དང་། དྲན་པར་གྱུར་ནས།</s>
  </p>
  <p id="348">
    <s id="348:1">བདག་གི་སེམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="349">
    <s id="349:1">ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་ནས་</s>
    <s id="349:2">ཁྱོད་ཀྱིས་མ་ནུས་ [137a.7]ནས།</s>
  </p>
  <p id="350">
    <s id="350:1">ཁམས་གསུམ་དུ་འཁོར་ཞིང་</s>
    <s id="350:2">སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་མྱོང་བར་གྱུར་ཀྱང་།</s>
    <s id="350:3">བསོད་ནམས་ཀྱི་ཚོགས་སུ་མ་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="351">
    <s id="351:1">བརྩོན་འགྲུས་བརྩམས་པའི་དུས་ལ་བབ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="352">
    <s id="352:1">ལེ་ལོ་བྱ་བའི་དུས་མ་ཡིན་ནོ་</s>
    <s id="352:2">ཞེས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་བརྒྱད་བཀག་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="353">
    <s id="353:1">དེ་ནས་འབད་འབུངས་ནས་ [137b.1]སྲང་གི་གཞིའི་ནང་དུ་ཕྱིན་པ་དང་།</s>
    <s id="353:2">ད་ནི་ལེགས་སོ་ཞེས་རབ་ཏུ་དགའ་བའི་སེམས་སྐྱེས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="354">
    <s id="354:1">དེའི་ཚེ་གནམ་ས་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="355">
    <s id="355:1">ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ཡང་འགུལ་ཞིང་ལྡེག་པར་གྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="356">
    <s id="356:1">གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་ཀྱི་ལྷ་མན་ཅད་ལྷགས་ནས་</s>
    <s id="356:2">སྟེང་གི་བར་སྣང་ལ་འཁོད་ [137b.2]དོ། ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཤིན་ཏུ་དཀའ་བ་སྤྱད་ཅིང་</s>
    <s id="356:3">ལུས་དང་གཏན་མ་རུང་བར་བྱས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="357">
    <s id="357:1">ཆོས་ཀྱི་ཕྱིར་</s>
    <s id="357:2">ལུས་དང་སྲོག་ལ་མི་ལྟ་བར་</s>
    <s id="357:3">གྱུར་པའི་དངོས་པོ་དེ་དག་མཐོང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="358">
    <s id="358:1">མཆི་མ་ཆར་བཞིན་དུ་ཟག་ཅིང་ངུས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="359">
    <s id="359:1">ལྷ་རྫས་ཀྱི་མེ་ཏོག་ཆར་བཞིན་དུ་བབ་ནས་མཆོད་པ་བྱས་སོ། ། </s>
  </p>
  <p id="360">
    <s id="360:1">[137b.3]དེའི་ཚེ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྔོན་གྱི་ལུས་སུ་བསྒྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="361">
    <s id="361:1">རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="362">
    <s id="362:1">རྒྱལ་པོས་འདི་ལྟ་བུའི་ཤིན་ཏུ་དཀའ་བ་མཛད་པ་འདིས་ཅི་ཞིག་བཞེད། </s>
  </p>
  <p id="363">
    <s id="363:1">འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་བཞེད་དམ། བརྒྱ་བྱིན་ནམ། བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའམ།</s>
    <s id="363:2">ཁམས་གསུམ་གྱི་དབང་པོ་བཞེད་ [137b.4]དམ། ཅི་ཞིག་བཞེད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="363:3">བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="363:4">བདག་འདོད་པ་ནི་</s>
    <s id="363:5">ཁམས་གསུམ་གྱི་ཆེ་བ་ཅན་གྱི་ལོངས་སྤྱོད་འདོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ</s>
  </p>
  <p id="364">
    <s id="364:1">བསོད་ནམས་ཅི་བྱེད་ཀྱང་བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་འདོད་དོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="364:2">བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="364:3">འདི་ལྟར་ལུས་ [137b.5]ཞིག་ཅིང་མ་རུང་བར་བྱས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="365">
    <s id="365:1">རུས་པ་ལ་ཐུག་པའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་གྱུར་པ་འདི་ལ་མི་འགྱོད་དམ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="365:2">རྒྱལ་པོས་འགྱོད་པ་མེད་དོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="366">
    <s id="366:1">བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="366:2">འགྱོད་པ་མེད་ཅེས་སྨྲས་མོད་ཀྱིས།</s>
    <s id="366:3">དེ་ལྟར་ལུས་འདར་ཞིང་རྡག་ལ་དབུགས་ཆད་པ་ཙམ་དུ་ [137b.6]སྨྲ་ཡང་མི་ནུས་པ་ལ་བལྟས་ན</s>
  </p>
  <p id="367">
    <s id="367:1">འགྱོད་པ་མེད་པར་</s>
    <s id="367:2">ཅིས་ཡིད་ཆེས་པར་འགྱུར།</s>
  </p>
  <p id="368">
    <s id="368:1">རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="368:2">བདག་ཐོག་མ་ནས་ཐ་མའི་བར་དུ་བ་སྤུའི་ཉག་མ་ཙམ་གྱི་འགྱོད་པའི་སེམས་མེད་ན།</s>
  </p>
  <p id="369">
    <s id="369:1">བདག་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་གདོན་མི་ཟ་བར་འགྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="370">
    <s id="370:1">སྨྲས་པའི་ཚིག་འདི་བདེན་ན་བདེན་པའི་ [137b.7]ཚིག་སྨྲས་པས།</s>
    <s id="370:2">བདག་གི་ལུས་འདི་སྔ་མཁོ་བཞིན་དུ་རྨ་མེད་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ་</s>
    <s id="370:3">རྒྱལ་པོའི་ལུས་སྔོན་བས་ཀྱང་ལྷག་པར་བཟང་པོར་གྱུར་ཏེ</s>
  </p>
  <p id="371">
    <s id="371:1">ལྷ་དང་མིའི་འཇིག་རྟེན་དུ་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་དགའ་མགུ་རངས་ནས།  ངོ་མཚར་རྨད་དུ་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="372">
    <s id="372:1">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན།  རྒྱལ་ [138a.1]པོ་ཤི་བི་ནི་ད་ལྟར་སངས་རྒྱས་ལགས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="373">
    <s id="373:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་སྔོན་འདས་པའི་དུས་ན་ཡང་། སེམས་ཅན་མང་པོའི་སླད་དུ། སྐུ་ཚེ་ལ་མ་གཟིགས་ན། </s>
  </p>
  <p id="374">
    <s id="374:1">ད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ནི་ཡོངས་སུ་རྫོགས། </s>
  </p>
  <p id="375">
    <s id="375:1">ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་དག་བསྒྲེངས།</s>
    <s id="375:2">ཆོས་ཀྱི་རྔ་ཡང་རབ་ཏུ་ [138a.2]བརྡུངས།</s>
    <s id="375:3">ཆོས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་ཡང་རབ་ཏུ་གསལ་བར་མཛད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="376">
    <s id="376:1">ཕན་པ་དང་བདེ་བའི་དོན་མཛད་པའི་དུས་ལ་བབ་ན། </s>
  </p>
  <p id="377">
    <s id="377:1">ཅིའི་སླད་དུ་ཆོས་ཀྱང་མ་བསྟན་པར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བཏང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="378">
    <s id="378:1">མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་དགོངས། </s>
  </p>
  <p id="379">
    <s id="379:1">དེའི་ཚེ་ན་ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོས་དེ་བཞིན་གཤེགས་ [138a.3]པའི་སྤྱན་སྔར་</s>
    <s id="379:2">ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="380">
    <s id="380:1">དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སྔོན་གྱི་སྐུ་ཚེ་ལ་ཆོས་ཅི་ལྟར་བཙལ་བ་དང་།</s>
    <s id="380:2">སེམས་ཅན་གྱི་སླད་དུ་དབུ་སྟོང་ཙམ་ཡང་བཏང་བར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="381">
    <s id="381:1">ཞེས་བསྟོད་ཅིང་བསྔགས་པ་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="382">
    <s id="382:1">དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོས་གསོལ་པ་བཞིན་ [138a.4]དུ་གནང་བར་མཛད་ནས། </s>
  </p>
  <p id="383">
    <s id="383:1">ཡུལ་བཱ་རཱ་ཎ་སཱི་ན་རི་དགས་ལ་མི་འཇིགས་པ་བྱིན་པའི་གནས་སུ་གཤེགས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="384">
    <s id="384:1">ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="385">
    <s id="385:1">དེ་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བས་</s>
    <s id="385:2">དཀོན་མཆོག་གསུམ་ཡང་འཇིག་རྟེན་ན་མངོན་སུམ་དུ་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="386">
    <s id="386:1">དེའི་ཚེ་དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་ནས་ལྷ་ [138a.5]དང་། མི་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་སྡེ་བརྒྱད་ལ་སྩོགས་པ་ཐམས་ཅད་མངོན་པར་དགའ་ནས་</s>
  </p>
  <p id="387">
    <s id="387:1">རྗེས་སུ་སྤྱོད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="388">
    <s id="388:1">དཔེ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
