<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">དེའི་ཚེ་བཙུན་པ་ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ན་ཆེན་པོ་ [192b.6]ཡུལ་ཨ་པ་དེ་ན་འདུག་པ་ལས།</s>
    <s id="1:2">ཡུལ་དེ་ན་ཁྱིམ་བདག་ལོངས་སྤྱོད་དང་ལྡན་པ་སེར་སྣ་ཅན་</s>
    <s id="1:3">སྙིང་རྗེ་མེད་པ་ཞིག་ལ</s>
    <s id="1:4">བྲན་མོ་རྒན་མོ་ཞིག་ཡོད་དེ</s>
  </p>
  <p id="2">
    <s id="2:1">བྲན་མོ་དེ་ངན་ལས་ཐམས་ཅད་བྱེད་ཀྱང་</s>
    <s id="2:2">གོས་ནི་ལུས་ལ་མི་གཡོགས།</s>
  </p>
  <p id="3">
    <s id="3:1">ཟས་ནི་ཁར་མི་མྱོང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="4">
    <s id="4:1">རྟག་ཏུ་བརྡུང་བཙོགས་པས་ [192b.7]</s>
    <s id="4:2">རྒན་མོས་མ་བཟོད་ནས།</s>
  </p>
  <p id="5">
    <s id="5:1">སྲོག་འདོར་དུ་འགྲོའོ་སྙམ་ནས་</s>
    <s id="5:2">བུམ་པ་ཐོགས་ཏེ་</s>
    <s id="5:3">ཆུ་འཆུར་སོང་བ་དང་།</s>
    <s id="5:4">ཆུ་འགྲམ་དུ་སྐད་ཆེན་པོ་ཕྱུང་སྟེ་ངུས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="6">
    <s id="6:1">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ན་དེར་འོངས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="7">
    <s id="7:1">རྒན་མོ་ཅིའི་ཕྱིར་འདི་ལྟར་མི་དགའ་ཞེས་དྲིས་པ་དང་།</s>
    <s id="7:2">འཕགས་པ་བདག་རྒས་པའི་སྟེང་དུ་</s>
    <s id="7:3">ལས་ནི་ [193a.1]ཆེ།</s>
  </p>
  <p id="8">
    <s id="8:1">བགོ་བ་དང་བཟའ་བ་ནི་མེད། </s>
  </p>
  <p id="9">
    <s id="9:1">དབུལ་ཕོངས་པས་</s>
    <s id="9:2">ཅིའི་ཕྱིར་མི་འགུམ་སྙམ་བསམས་མི་དགའ་སྟེ་ངུའོ། །</s>
    <s id="9:3">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ནས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="9:4">རྒན་མོ་ཁྱོད་དབུལ་པོ་བཙོང་ན་ཅི་ཉེས།</s>
    <s id="9:5">རྒན་མོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="9:6">དབུལ་ཇི་ལྟར་བཙོང་སུ་ཞིག་དབུལ་ཉོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་། [193a.2]</s>
    <s id="9:7">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ནས་</s>
    <s id="9:8">དབུལ་བཙོང་དུ་རུང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="10">
    <s id="10:1">ཞེས་ལན་གསུམ་གྱི་བར་དུ་བསྒོ་བ་དང་།</s>
    <s id="10:2">དབུལ་འདི་ཇི་ལྟར་བཙོང་དྲིའོ་སྙམ་ནས།</s>
  </p>
  <p id="11">
    <s id="11:1">དབུལ་ཇི་ལྟར་བཙོང་དུ་རུང་ཞེས་དྲིས་པ་དང་།</s>
    <s id="11:2">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ནས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="11:3">ཇི་སྟེ་དབུལ་བཙོང་ཡང་དག་ན་</s>
    <s id="11:4">ངས་བསྟན་པ་བཞིན་དུ་གྱིས་ཤིག །ཅེས་བསྒོ་ [193a.3]བ་དང་། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་དུ་བགྱིའོ་ཞེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="12">
    <s id="12:1">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ནས་སྨྲས་པ། ཁྱོད་སྔར་ཁྲུས་གྱིས་ཤིག་བཀྲུས་པའི་འོག་ཏུ་སྦྱིན་པ་གྱིས་ཤིག །</s>
    <s id="12:2">རྒན་མོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="12:3">བདག་ལ་ལྷན་པ་ཙམ་གྱི་རྒྱུ་ཡང་མེད་ན་</s>
  </p>
  <p id="13">
    <s id="13:1">ཅི་ཞིག་སྦྱིན་པར་བྱ་བུམ་པ་འདི་ནི་ཇོ་མོའི་ཡིན་ཏེ་དབང་ [193a.4]མ་མཆིས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="14">
    <s id="14:1">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ནས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="14:2">ཁྱོད་ལྷུང་བཟེད་ཀྱི་ནང་ན་ཆུ་གཙང་མས་ཁོང་ལ་ང་ལ་ཕུལ་ཤིག །</s>
    <s id="14:3">ངས་སྦྱིན་པའི་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་བྱའོ། །</s>
  </p>
  <p id="15">
    <s id="15:1">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ནས་ཆུ་བླངས་ཏེ་སྦྱིན་པའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱང་བྱས་བསླབ་ཚིགས་ཀྱང་བྱིན། </s>
  </p>
  <p id="16">
    <s id="16:1">སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཚན་བརྗོད་དུ་བཅུག་ [193a.5]སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="17">
    <s id="17:1">ཡོན་ཏན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བསྔགས་ནས་</s>
    <s id="17:2">རྒན་མོ་ཁྱོད་ལ་འདུག་པའི་གནས་ཡོད་དམ།</s>
    <s id="17:3">རྒན་མོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="17:4">བདག་ལ་འདུག་པའི་གནས་མ་མཆིས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="18">
    <s id="18:1">འཐག་པ་དང་གཏུན་བརྡུངས་པ་དང་། ལས་བྱེད་པའི་གནས་ཉིད་ལ་ཉལ་ལོ། །</s>
    <s id="18:2">བར་འགའ་ནི་ལུད་ཕུང་གི་ [193a.6]སྟེང་དུ་ཡང་ཉལ་ལོ། །</s>
    <s id="18:3">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ནས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="18:4">ཁྱོད་ངན་ལས་བྱེད་པ་ལ་འགྱོད་པ་དང་། མི་དགའ་བར་མ་བྱེད་པར་བརྩོན་འགྲུས་སུ་ལས་བྱོས་ལ།</s>
    <s id="18:5">ཇོ་མོ་བསྙལ་བའི་འོག་ཏུ་དལ་གྱིས་ཇོ་མོའི་སྒོ་ཕྱེ་སྟེ</s>
  </p>
  <p id="19">
    <s id="19:1">སྒོའི་ཕག་གམ་གྲབ་གཙང་ཞིག་ཏུ་རྩྭ་གཙང་མ་བཏིང་བ་ལ་འདུག་ [193a.7]ནས་</s>
    <s id="19:2">གཞན་མ་སེམས་པར་སངས་རྒྱས་ཡིད་ལ་བྱོས་ལ་དྲན་པར་གྱིས་ཤིག །</s>
    <s id="19:3">དེ་ནས་རྒན་མོས་ཀྱང་བསྟན་པ་བཞིན་དུ་བྱས་ནས་</s>
  </p>
  <p id="20">
    <s id="20:1">རིང་པོ་མ་ལོན་པར་</s>
    <s id="20:2">མཚན་མོ་འདུག་བཞིན་དུ།</s>
    <s id="20:3">ཚེ་འཕོས་ནས་</s>
  </p>
  <p id="21">
    <s id="21:1">སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱི་ལྷར་སྐྱེས་ནས</s>
  </p>
  <p id="22">
    <s id="22:1">དེའི་ཇོ་མོ་ནང་པར་སྔར་ལངས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="23">
    <s id="23:1">[193b.1]ཁྱིམ་གྱི་ནང་ན་བྲན་མོ་ཚེ་འཕོས་པ་མཐོང་ནས། </s>
  </p>
  <p id="24">
    <s id="24:1">ཁྲོས་ཏེ་རྒན་མོ་འདི་ཁྱིམ་གྱི་ནང་དུ་མ་བཏང་ན་</s>
    <s id="24:2">ཅིའི་ཕྱིར་འདིར་ཚེ་འཕོས།</s>
  </p>
  <p id="25">
    <s id="25:1">ཞེས་གཤེ་ནས་</s>
    <s id="25:2">རྐང་པ་ལ་རྩྭ་ཐག་གིས་བཏགས་ཏེ་</s>
  </p>
  <p id="26">
    <s id="26:1">བཤལ་ནས་དུར་ཁྲོད་དུ་བསྐྱལ་ལོ། །</s>
    <s id="26:2">དེའི་ཚེ་ན་ལྷའི་སྲས་པོ་ཞིག་ལ་ལྷའི་བུ་མོ་ལྔ་བརྒྱས་བསྐོར་ཏེ་</s>
  </p>
  <p id="27">
    <s id="27:1">རྩེ་བར་ [193b.2]དགའ་བ་ལས་</s>
    <s id="27:2">ཚེ་འདས་ནས་</s>
  </p>
  <p id="28">
    <s id="28:1">རྒན་མོ་དེ་ལྷའི་སྲས་མོ་དེའི་གནས་སུ་སྐྱེས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="29">
    <s id="29:1">ལྷར་སྐྱེས་པ་དག་དབང་པོ་རྣོན་པོས་ནི་</s>
    <s id="29:2">བདག་ཅིའི་རྐྱེན་གྱིས་ལྷར་སྐྱེས་པ་ཤེས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="30">
    <s id="30:1">དབང་པོ་རྟུལ་པོ་</s>
    <s id="30:2">དེ་དག་གིས་མི་ཤེས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="31">
    <s id="31:1">རྒན་མོ་དེས་ཅིའི་ཕྱིར་ལྷར་སྐྱེས་པ་མི་ཤེས་ཀྱི་བདེ་བ་འབའ་ཞིག་ལ་ཆགས་ [193b.3]སོ། །</s>
  </p>
  <p id="32">
    <s id="32:1">དེའི་ཚེ་ཤཱ་རིའི་བུ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་ན་འདུག་པ་དེས་</s>
    <s id="32:2">ཁྱོད་ཅིའི་རྐྱེན་གྱིས་ལྷར་སྐྱེས་པ་ཤེས་སམ་ཞེས་དྲིས་པ་དང་།</s>
    <s id="32:3">བདག་གིས་མི་ཤེས་སོ་ཞེས་སྨྲས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="33">
    <s id="33:1">ཤཱ་རིའི་བུས་ལྷའི་མིག་གིས་བལྟས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="34">
    <s id="34:1">ཇི་ལྟར་ལྷར་གྱུར་པ་མཐོང་བར་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="35">
    <s id="35:1">དེ་ནས་ལྷའི་སྲས་མོ་ལྔ་ [193b.4]བརྒྱ་ཙམ་དང་།</s>
    <s id="35:2">དུར་ཁྲོད་དུ་ལྷགས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="36">
    <s id="36:1">རུས་བུ་ལ་ལྷའི་མེ་ཏོག་གིས་གཏོར། </s>
  </p>
  <p id="37">
    <s id="37:1">སྤོས་ཀྱི་མཆོད་པ་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="38">
    <s id="38:1">ལྷའི་འོད་ཀྱིས་གྲོང་ཁྱེར་དེ་དག་སྣང་བ་ཆེན་པོས་སྣང་བར་གྱུར་ནས། </s>
  </p>
  <p id="39">
    <s id="39:1">དེའི་ཇོ་མོ་ལ་སོགས་པ་ཡ་མཚན་དུ་གྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="40">
    <s id="40:1">མི་མང་པོ་ཡང་བལྟར་དོང་བ་ལས། [193b.5]</s>
    <s id="40:2">ལྷ་མང་པོ་རྒན་མོའི་རུས་བུ་ལ་མཆོད་པ་བྱེད་པར་མཐོང་ནས་</s>
  </p>
  <p id="41">
    <s id="41:1">ལྷ་རྣམས་ལ་ཁྱོད་ཅིའི་ཕྱིར་ཁྱོད་རུས་བུ་འདི་ལ་མཆོད་པ་བྱེད། </s>
  </p>
  <p id="42">
    <s id="42:1">འདི་ནི་གསོན་པོའི་ཚེ་ན་ཡང་བཙོག་པས་ཀུན་གྱིས་མི་འདོད་ན། </s>
  </p>
  <p id="43">
    <s id="43:1">ད་ཚེ་འཕོས་པའི་རུས་བུ་ལྟ་ཅི་སྨོས་</s>
    <s id="43:2">ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="44">
    <s id="44:1">དེའི་ཚེ་ན་ལྷའི་སྲས་མོ་རྣམས་ [193b.6]ཀྱིས་ཇི་ལྟར་ལྷར་སྐྱེས་པའི་གཏམ་རྒྱས་པར་བྱས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="45">
    <s id="45:1">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ན་གང་ན་བ་དེར་སོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="46">
    <s id="46:1">ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ནས་ལྷའི་སྲས་མོ་དེ་དག་ལ་</s>
    <s id="46:2">སྦྱིན་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། མཐོ་རིས་སུ་སྐྱེས་པ་ལ་སོགས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="47">
    <s id="47:1">དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་གཏམ་རྒྱས་པར་བྱས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="48">
    <s id="48:1">མི་གཙང་བའི་ཆོས་ [193b.7]དང་འབྱུང་བའི་ཆོས་བསྟན་པས།</s>
    <s id="48:2">ལྷའི་སྲས་མོ་དེ་དག་རྡུལ་དང་བྲལ། དྲི་མ་དང་བྲལ་ཏེ་</s>
    <s id="48:3">ཆོས་ལ་ཆོས་ཀྱི་མིག་རྣམ་པར་དག་པར་གྱུར་ནས་</s>
    <s id="48:4">ཕྱིར་ལྷའི་གནས་སུ་དོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="49">
    <s id="49:1">འཁོར་མང་པོ་རྣམས་ཀྱང་ཆོས་བསྟན་པ་ཐོས་ནས་</s>
    <s id="49:2">སོ་སོ་ནས་འབྲས་བུ་དང་པོ་ནས་འབྲས་བུ་བཞི་པའི་བར་དུ་ [194a.1]ཐོབ་པར་གྱུར་ནས།</s>
  </p>
  <p id="50">
    <s id="50:1">རྗེས་སུ་ཡི་རངས་ནས་མངོན་པར་དགའོ། །</s>
  </p>
  <p id="51">
    <s id="51:1">བྲན་མོ་དབུལ་མོས་ཀཱ་ཏྱཱ་ཡ་ན་ལ་དབུལ་བཙོངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
