<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">བམ་པོ་ལྔ་པ།</s>
    <s id="1:2">ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བ་དག་ནི་ལུས་དང་། སྲོག་སྟོར་ཡང་བླའི། ནམ་དུ་ཡང་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་པར་མི་བྱེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="2">
    <s id="2:1">དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</s>
    <s id="2:2">ཚུལ་ཁྲིམས་ནི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ [182b.2]འཇུག་པའི་རྩ་བ་ཟག་པ་མེད་པའི་མཆོག །</s>
    <s id="2:3">མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་བདེ་བར་འགྲོ་བའི་ལམ་མོ། །</s>
    <s id="2:4">ཚུལ་ཁྲིམས་དག་པར་བསྲུངས་པའི་བསོད་ནམས་ནི་ཚད་མེད་དཔག་ཏུ་མེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="3">
    <s id="3:1">དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ནི་ཚད་མེད་མཐའ་མེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="4">
    <s id="4:1">ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུངས་པའི་བསོད་ནམས་ཀྱང་། [182b.3]ཚད་མེད་མཐའ་མེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="5">
    <s id="5:1">དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོ་ནི་ལྷ་མ་ཡིན་དང་། རུས་སྦལ་དང་། ཆུ་སྲིན་དང་། ཆུའི་རིས་སུ་གཏོགས་པའི་སེམས་ཅན་ཆེན་པོའི་གནས་སུ་གྱུར་པ་ལྟར།</s>
    <s id="5:2">ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ་སྟེ</s>
    <s id="5:3">ཐེག་པ་གསུམ་ལ་གནས་པའི་སྐྱེ་བོ་ཆེན་པོ་མང་དུ་གནས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="6">
    <s id="6:1">དཔེར་ [182b.4]ན་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་ནང་ན།  གསེར་དང་། དངུལ་དང་། བཻ་དཱུརྱ་ལ་སོགས་པ་རིན་པོ་ཆེ་མང་པོ་ཡོད་པ་བཞིན་དུ།</s>
    <s id="6:2">ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ཡང་དེ་དང་འདྲ་སྟེ།</s>
    <s id="6:3">མི་རྟག་པའི་གཞི་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་དང་། བསམ་གཏན་དང་། [182b.5]ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སོགས་པའི་རིན་པོ་ཆེ་མང་པོ་ཡོད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="7">
    <s id="7:1">དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་ཡང་རྡོ་རྗེ་ཡིན་ལ།</s>
    <s id="7:2">ཐ་མ་ཡང་རྡོ་རྗེའི་རིས་བསྐོར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="8">
    <s id="8:1">ཆུ་བོ་བཞི་འབབ་ཀྱང་། མི་འགྲིབ་མི་ལྡུད་པ་ལྟར།</s>
    <s id="8:2">ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ཡང་དེ་དང་འདྲ་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="9">
    <s id="9:1">འདུལ་བ་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུས་ [182b.6]ནི་གཏིང་བྱས། </s>
  </p>
  <p id="10">
    <s id="10:1">ཆོས་མངོན་པའི་རིས་ནི་མཐའ་བསྐོར། </s>
  </p>
  <p id="11">
    <s id="11:1">མདོ་སྡེ་བཞི་ཆུ་བོ་ལྟ་བུར་འབབ་ཀྱང་། འཕེལ་བ་ཡང་མེད།  འགྲིབ་པ་ཡང་མེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="12">
    <s id="12:1">རྒྱ་མཚོ་ཅིའི་ཕྱིར་མི་ལྡུད་ཅེ་ན། </s>
  </p>
  <p id="13">
    <s id="13:1">མཚམས་མེད་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་པའི་མེས་རྒྱ་མཚོ་བསྐམས་པས་ན།  དེའི་ [182b.7]ཕྱིར་རྒྱ་མཚོའི་ཆུ་མི་ལྡུད་དོ། །</s>
    <s id="13:2">ཆུ་བོ་རྟག་ཏུ་འབབ་པས་མི་འགྲིབ་བོ། །</s>
    <s id="13:3">ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ཡང་། བག་ཡོད་པས་མི་སྐྱེ་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="14">
    <s id="14:1">ཡོན་ཏན་དང་ལྡན་པས་མི་འགྲིབ་བོ། །</s>
    <s id="14:2">དེ་བས་ན་གང་ཚུལ་ཁྲིམས་སྲུང་བ་དེའི་ཡོན་ཏན་ནི་རབ་ཏུ་མང་བར་རིག་པར་བྱའོ། །</s>
  </p>
  <p id="15">
    <s id="15:1">བཅོམ་ [183a.1]ལྡན་འདས་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="16">
    <s id="16:1">ཡུལ་ཨན་ཏ་ཞེས་བྱ་བ་ན། </s>
  </p>
  <p id="17">
    <s id="17:1">དགེ་སློང་བསོད་སྙོམས་པ་དགོན་པ་ལ་གནས་པར་དགའ་བ། སྤྱོད་ལམ་དང་ལྡན་པ་ཞིག་ཡོད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="18">
    <s id="18:1">དགེ་སློང་བསོད་སྙོམས་པ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བསྔགས་ཀྱིས།</s>
    <s id="18:2">ཕལ་གྱི་ [183a.2]ནང་ན་གནས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="19">
    <s id="19:1">དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</s>
    <s id="19:2">དགེ་སློང་བསོད་སྙོམས་པ་ནི་འདོད་པ་ཉུང་ཞིང་ཆོག་ཤེས་པ་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="20">
    <s id="20:1">ཅི་ཡང་མི་སོགས་ཤིང་། ཟ་ཅིག་པ། བླ་གབ་མེད་པ། ཆོས་གོས་གསུམ་པ་ལ་སོགས་སྤྱོད་དོ། །</s>
    <s id="20:2">བཙུན་པའོ། ། གཙོ་བོའོ། །</s>
    <s id="20:3">དགེ་འདུན་ [183a.3]གྱི་ནང་ན་གནས་པའི་དགེ་སློང་ནི། འདོད་པ་མང་བ། ཆོག་མི་ཤེས་པ། སེར་སྣ་བྱེད་པ།</s>
    <s id="20:4">ཅི་ལ་ཡང་ཆགས་པས་གྲགས་པ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</s>
    <s id="20:5">དགེ་སློང་བསོད་སྙོམས་པ་དེ་ཡོན་ཏན་སྤྱོད་པར་ལྡན་ཏེ</s>
  </p>
  <p id="21">
    <s id="21:1">དགེ་སློང་གི་འབྲས་བུ་ཐོབ་ནས།  མངོན་པར་ [183a.4]ཤེས་པ་དྲུག་དང་། རིག་པ་གསུམ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ལ་གནས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="22">
    <s id="22:1">སྤྱོད་ལམ་ཀུན་མཛེས་པས་ཀུན་ཏུ་གྲགས་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="23">
    <s id="23:1">དེའི་ཚེ་ཡུལ་ཨན་ཏ་ཞེས་བྱ་བ་ན། </s>
  </p>
  <p id="24">
    <s id="24:1">དགེ་བསྙེན་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཤིན་ཏུ་དད་པ།</s>
    <s id="24:2">སྲོག་མི་གཅོད་པ། མ་བྱིན་པར་ [183a.5]མི་ལེན་པ། འདོད་པས་ལོག་པར་མི་གཡེམ་པ། བརྫུན་དུ་མི་སྨྲ་བ། སྨྱོ་བའི་ཁུ་བ་ཆང་མི་འཐུང་བའི་ཁྲིམས་ལྔ་བསྲུང་བ།</s>
    <s id="24:3">ཡོན་ཏན་དང་ལྡན་པ་ཞིག་ཡུལ་དེ་ན་འདུག་པ་ལས། དགེ་བསྙེན་དེས་དགེ་སློང་བསོད་སྙོམས་པ་དེ། ཚེ་གཅིག་གི་བར་དུ་འཚོ་བ་ [183a.6]སྦྱར་བའི་བསོད་ནམས་ནི་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ་སྙམ་ནས།</s>
  </p>
  <p id="25">
    <s id="25:1">གལ་ཏེ་བདག་གིས་ཁྱིམ་དུ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ།</s>
    <s id="25:2">ལམ་དུ་གྲང་བ་དང་ཚ་བས་ཉོན་མོངས་ཏེ། བསྒོམ་པའི་བར་ཆད་དུ་ཡང་འགྱུར་ལ།</s>
    <s id="25:3">ཕྱིས་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མྱོང་བ་ན་ཡང་།</s>
    <s id="25:4">བདག་གིས་བསམས་ཤིང་དོན་དུ་གཉེར་ [183a.7]དགོས་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །</s>
    <s id="25:5">གལ་ཏེ་འཚོ་བ་གནས་སུ་བསྐྱལ་ན།</s>
    <s id="25:6">ཕྱིས་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ཡང་དོན་དུ་གཉེར་མི་དགོས་པར་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="26">
    <s id="26:1">དགེ་བསྙེན་དེ་དད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཞལ་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པའི་དྲི་བསུང་དང་། ཁ་དོག་ཏུ་ལྡན་ [183b.1]པ་སྣ་ཚོགས་བཤམས་ཏེ།</s>
    <s id="26:2">ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་སྐྱེལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="27">
    <s id="27:1">དགེ་སློང་ལ་བཟང་ངན་རྣམ་པ་བཞིས་བརྟག་དཀའ་བ་ནི།</s>
    <s id="27:2">ཇི་ལྟར་ཨ་མྲའི་འབྲས་བུ་སྨིན་ནམ་མ་སྨིན་བརྟག་དཀའ་བ་བཞིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="28">
    <s id="28:1">དགེ་སློང་ཁ་ཅིག་སྤྱོད་ལམ་ཤིན་ཏུ་མཛེས་ཤིང་གོམ་པ་དལ་གྱིས་འགྲོ་ [183b.2]བ་གཉའ་ཤིང་གང་ལས་མི་ལྟ་ཡང་།</s>
    <s id="28:2">ནང་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ཏུ་བཅས་ལ་ཆོས་མ་ཡིན་པ་སྤྱོད་ཅིང་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་པ་ཡང་ཡོད་དེ</s>
  </p>
  <p id="29">
    <s id="29:1">དེ་ནི་ཨ་མྲའི་འབྲས་བུ་ཕྱི་རོལ་སྨིན་ལ། ནང་མ་སྨིན་པ་དང་འདྲའོ། །</s>
  </p>
  <p id="30">
    <s id="30:1">དགེ་སློང་ཁ་ཅིག་ནི་ཕྱི་རོལ་ [183b.3]གྱི་སྤྱོད་ལམ་རྩིང་ལ་སྤྱོད་ལམ་དང་མི་ལྡན་ན་ཡང་།</s>
    <s id="30:2">ནང་དགེ་སྦྱོང་གི་སྤྱོད་པ་དང་ཡོན་ཏན་དུ་ལྡན་ཏེ།  བསམ་གཏན་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། ཤེས་རབ་ཏུ་ལྡན་པ་ཡོད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="31">
    <s id="31:1">དེ་ནི་ཨ་མྲའི་འབྲས་བུ་ནང་སྨིན་ལ། ཕྱི་རོལ་མ་སྨིན་པ་དང་འདྲའོ། །</s>
  </p>
  <p id="32">
    <s id="32:1">དགེ་སློང་ [183b.4]ཁ་ཅིག་ནི་སྤྱོད་ལམ་རྩིང་ལ་ཉེས་པ་བྱེད་ཅིང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱང་ཉམས་ལ།</s>
    <s id="32:2">ནང་ཡང་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་དང་། སེར་སྣ་དང་། ཕྲག་དོག་དང་བཅས་པ་ཡོད་དེ</s>
  </p>
  <p id="33">
    <s id="33:1">དེ་ནི་ཨ་མྲའི་འབྲས་བུ་ཕྱི་རོལ་ཡང་མ་སྨིན་ལ། ནང་ཡང་མ་སྨིན་པ་དང་ [183b.5]འདྲའོ། །</s>
  </p>
  <p id="34">
    <s id="34:1">དགེ་སློང་ཁ་ཅིག་ནི་སྤྱོད་ལམ་མཛེས་ཤིང་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ཡང་ལྡན་ལ།</s>
    <s id="34:2">ནང་ཡང་དགེ་སྦྱོང་གི་ཡོན་ཏན་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། ཤེས་རབ་ཏུ་ལྡན་པ་ཡང་ཡོད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="35">
    <s id="35:1">དེ་ནི་ཨ་མྲའི་འབྲས་བུ་ཕྱི་ནང་གཉི་ག་སྨིན་པ་དང་འདྲའོ། །</s>
  </p>
  <p id="36">
    <s id="36:1">བསོད་སྙོམས་པའི་ [183b.6]དགེ་སློང་དེ་ཕྱི་ནང་གཉི་ག་དང་ལྡན་པ་ཡང་དེ་དང་འདྲ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="37">
    <s id="37:1">ཡོན་ཏན་དང་སྤྱོད་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པས་</s>
    <s id="37:2">ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རིམ་གྲོ་དང་། བཀུར་སྟི་བྱེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="38">
    <s id="38:1">དེའི་ཚེ་ཡུལ་དེ་ན་ཁྱིམ་བདག་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="39">
    <s id="39:1">དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཤིན་ཏུ་དད་པ་ཞིག་ལ་བུ་ཁྱེའུ་ཞིག་ཡོད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="40">
    <s id="40:1">དེས་ [183b.7]འདི་སྙམ་དུ་བསམས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="41">
    <s id="41:1">བདག་གི་བུ་འདི་རབ་ཏུ་བྱུང་གི །སྟོན་པ་མཁས་པ་ཞིག་བཙལ་ལོ། །</s>
    <s id="41:2">དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</s>
  </p>
  <p id="42">
    <s id="42:1">དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་ལ་བསྟེན་པ་ནི། དགེ་བ་ཡང་འཕེལ་བར་འགྱུར་རོ། །</s>
    <s id="42:2">སྡིག་པའི་གྲོགས་པོ་ལ་བསྟེན་པ་ནི། སྡིག་པའི་ཆོས་ [184a.1]སྐྱེ་བར་འགྱུར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="43">
    <s id="43:1">དཔེར་ན་རླུང་གི་རང་བཞིན་ནི་མི་ལྡོག་མོད་ཀྱི།</s>
    <s id="43:2">ཙན་དན་གྱི་ཚལ་ལམ། ཙམ་པ་ཀའི་ཚལ་ནས་འོངས་ན།</s>
    <s id="43:3">རླུང་དེ་ལས་དྲི་བསུང་ཞིམ་པ་བྲོའོ། །</s>
    <s id="43:4">གལ་ཏེ་མནམ་ཞིང་བཙོག་པའི་རླུང་རོ་སུམ་པའི་ཕྱོགས་ནས་འོངས་ན།</s>
  </p>
  <p id="44">
    <s id="44:1">རླུང་དེ་ཡང་ [184a.2]མནམ་མོ། །</s>
    <s id="44:2">དཔེར་ན་གོས་གསར་པ་ཡང་། སྤོས་ཀྱི་སྣོད་དུ་བཅུག་ན་ གོས་དེ་ལ་ཡང་སྤོས་བྲོའོ། །</s>
    <s id="44:3">གལ་ཏེ་མནམ་པ་སུམ་པའི་ནང་དུ་བཅུག་ན་ གོས་དེ་ཡང་མནམ་མོ། །</s>
    <s id="44:4">དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་ལ་བསྟེན་ན དགེ་བ་ཡང་ཕྱིར་ཞིང་འཕེལ་གྱིས།</s>
    <s id="44:5">སྡིག་པའི་གྲོགས་ [184a.3]པོ་ལ་བསྟེན་ན། སྡིག་པ་སྐྱེ་ཞིང་འཕེལ་བར་འགྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="44:6">དེ་བས་ན་བདག་གི་བུ་འདི་ཡང་། དགེ་སློང་བཙུན་པ་འདི་ལ་འབུལ་ཏེ། རབ་ཏུ་བྱུང་ངོ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="45">
    <s id="45:1">དགེ་སློང་དེ་གང་ན་བ་དེར་སོང་སྟེ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="46">
    <s id="46:1">བདག་གི་བུ་འདི་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་ [184a.4]དད་ཀྱིས།</s>
    <s id="46:2">བཙུན་པས་ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་ཏེ་རབ་ཏུ་བྱུང་བར་གསོལ།</s>
  </p>
  <p id="47">
    <s id="47:1">གལ་ཏེ་མི་གནང་ན་སླར་ཡང་ཁྱིམ་དུ་ཁྲིད་དེ་མཆིའོ། །</s>
    <s id="47:2">དེ་ནས་དགེ་སློང་གིས་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་སྤྱན་གྱིས་བརྟགས་ན།</s>
  </p>
  <p id="48">
    <s id="48:1">ཁྱེའུ་འདི་རབ་ཏུ་བྱུང་ན་ཚུལ་ཁྲིམས་དག་པར་སྲུང་ཞིང་།</s>
    <s id="48:2">[184a.5]སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་འཕེལ་བར་རྟོགས་ནས་རབ་ཏུ་བྱུང་སྟེ།</s>
    <s id="48:3">དགེ་ཚུལ་དུ་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="49">
    <s id="49:1">དེའི་ཚེ་ན་འཚོ་བ་སྦྱོར་བའི་དགེ་བསྙེན་དེ་ལ་ཁྱིམ་བདག་མཛའ་བོ་ཞིག་ཡོད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="50">
    <s id="50:1">ཁྱིམ་བདག་དེས་དུས་ཀྱི་སྟོན་མོ་ཞིག་སྦྱར་ནས།  དགེ་བསྙེན་དང་། དེའི་ཆུང་མ་དང་། བུ་ [184a.6]དང་། བུ་མོ་དང་། བྲན་ཕོ་དང་། བྲན་མོ་དང་། ཁྱིམ་གང་གི་མི་ཀུན་བོས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="51">
    <s id="51:1">ཕྱི་ཉིན་མགྲོན་དུ་འགྲོ་བ་ལས། དགེ་བསྙེན་དེ་འདི་སྙམ་དུ་བསམས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="52">
    <s id="52:1">བདག་ཅག་ཀུན་མགྲོན་དུ་འགྲོ་ན་ཁྱིམ་འདི་སུས་བསྲུང་།</s>
    <s id="52:2">གལ་ཏེ་ནན་གྱིས་འགའ་ཞིག་ [184a.7]བཞག་ན།</s>
    <s id="52:3">དེའི་སྒོར་ཕབ་སྟེ་སྐལ་བ་ཆད་པར་འགྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="52:4">དེ་ལ་སུ་ཞིག་འདུག་པར་དགའ་ན།</s>
    <s id="52:5">མགྲོན་ལས་སླར་ལོག་མ་ཐག་ཏུ་དྲིན་གཟོ་ཞིང་ལན་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="52:6">དགེ་བསྙེན་དེའི་བུ་མོ་ཞིག་ཡོད་པ་དེས། ཕ་མ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="53">
    <s id="53:1">ཁྱིམ་ [184b.1]མི་འདི་དག་ཐམས་ཅད་མགྲོན་དུ་མཆི་བར་བགྱིས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="54">
    <s id="54:1">བདག་གིས་ཁྱིམ་བསྲུང་ངོ་ཞེས་སྨྲས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="55">
    <s id="55:1">ཕས་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="56">
    <s id="56:1">ཁྱོད་ཀྱིས་ཁྱིམ་བསྲུང་ན།</s>
  </p>
  <p id="57">
    <s id="57:1">ཁྱོད་ཀྱི་མ་དང་མི་འདྲ་བ་མེད་དེ་སྟོར་བའམ། ཉེས་པ་བྱུང་གིས་མི་དོགས་སོ་ཞེས་སྨྲས་ [184b.2]ནས། </s>
  </p>
  <p id="58">
    <s id="58:1">ཁྱིམ་གང་གི་མི་ཀུན་མགྲོན་དུ་འདོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="59">
    <s id="59:1">བུ་མོས་ཀྱང་སྒོ་རྣམས་དམ་དུ་བཅད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="60">
    <s id="60:1">གཅིག་པུ་ཁྱིམ་དུ་འདུག་གོ། །</s>
  </p>
  <p id="61">
    <s id="61:1">དེའི་ཉིན་པར་དགེ་བསྙེན་དེ་བྲེལ་བས་བསོད་སྙོམས་བསྐྱལ་བ་བརྗེད་ནས། </s>
  </p>
  <p id="62">
    <s id="62:1">དེའི་ཚེ་དགེ་སློང་དེ་འདི་སྙམ་དུ།</s>
    <s id="62:2">ཉི་མ་ཡང་ཡོལ་ལ་ཁད་པ་ [184b.3]དང་།</s>
    <s id="62:3">ཁྱིམ་པ་ལ་དོན་མང་བས་བརྗེད་པ་ལྟ་སྲིད་དམ། ཟན་མི་ཟ་བའི་མི་རིགས་ཀྱི་ལེན་དུ་བཏང་ངོ་སྙམ་བསམས་ནས</s>
  </p>
  <p id="63">
    <s id="63:1">དགེ་ཚུལ་དེ་བསོད་སྙོམས་ལེན་དུ་བཏང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="64">
    <s id="64:1">དགེ་ཚུལ་དེ་ལ་སློབ་དཔོན་གྱིས་བསྒོ་བ།</s>
    <s id="64:2">ཁྱོད་སྤྱོད་ལམ་ཤིན་ཏུ་བསྡམས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="65">
    <s id="65:1">བཅོམ་ལྡན་ [184b.4]འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལྟར་གྲོང་ནས་བསོད་སྙོམས་ལོངས་ཤིག །</s>
    <s id="65:2">ཅི་ལྟར་བུང་བ་རྣམས་མེ་ཏོག་གི་ཁ་དོག་དང་དྲི་བསུང་ལ་མི་གནོད་པ་བཞིན།</s>
    <s id="65:3">ཆགས་པར་མ་བྱེད་པར་</s>
    <s id="65:4">ཁྱིམ་ནས་བསོད་སྙོམས་ལོངས་ཤིག །གཟུགས་དང་། སྒྲ་དང་། དྲི་དང་། རོ་དང་། [184b.5]རེག་བྱ་ལ་མ་ཆགས་པར་དབང་པོ་རྣམས་སྲུངས་ཤིག །</s>
    <s id="65:5">གལ་ཏེ་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུངས་ན།</s>
  </p>
  <p id="66">
    <s id="66:1">གདོན་མི་ཟ་བར་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་འགྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="66:2">ལྷ་སྦྱིན་ལྟ་བུ་མདོ་སྡེ་མང་པོ་ཁ་ཏོན་ཤེས་ཀྱང་།</s>
    <s id="66:3">ཉེས་པར་བྱས་ཏེ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="67">
    <s id="67:1">མཚམས་མེད་པའི་ [184b.6]སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་སྐྱེས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="68">
    <s id="68:1">ཀོ་ཀ་ལི་ཀ་ལྟ་བུར་སྐུར་བ་འདེབས་ཤིང་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་པས།</s>
    <s id="68:2">དེ་ཡང་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་སྐྱེས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="69">
    <s id="69:1">ཙུའུ་པན་ཏ་ལྟ་བུ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གཅིག་ལས་མི་ཤེས་མོད་ཀྱིས།</s>
    <s id="69:2">ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུངས་པས་དགྲ་ [184b.7]བཅོམ་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="70">
    <s id="70:1">ཚུལ་ཁྲིམས་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བའི་སྒོར་འཇུག་ཅིང་།</s>
    <s id="70:2">ཤིན་ཏུ་བདེ་བའི་རྒྱུར་འགྱུར་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="71">
    <s id="71:1">དཔེར་ན་བྲམ་ཟེའི་ཆོས་ཀྱི་ཟླ་བ་གསུམ་མམ། ཟླ་བ་བཞིའི་བར་དུ་ཆོས་སྟོན་བྱེད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="72">
    <s id="72:1">དེ་ཡང་བྲམ་ཟེ་མཁས་པ། རིག་པ་དང་ལྡན་པ། ཚུལ་ [185a.1]ཁྲིམས་བསྲུངས་པ། ཚངས་པར་སྤྱོད་པ་དག་འབོད་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="73">
    <s id="73:1">གང་སྟོན་མོ་ལ་འོངས་པ་ལག་པའི་མཁྲིག་མ་ལ་ཀེའུ་ལེའི་རྒྱས་འདེབས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="74">
    <s id="74:1">བྲམ་ཟེ་གཅིག་ཅིག་ཡོན་ཏན་དང་ལྡན་ཡང་རང་བཞིན་གྱིས་སྲེད་པ་ཅན་ཞིག་ཡིན་པས།</s>
    <s id="74:2">སྦྲང་རྩི་དང་མངར་ [185a.2]བ་ལ་ཆགས་པས་མཁྲིག་མ་ལ་རྒྱས་བཏབ་པ་བལྡགས་ཏེ་མི་སྣང་བར་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="75">
    <s id="75:1">ཕྱི་ཉིན་སྟོན་མོ་ལ་འདུས་ནས་སྒོ་བས་རྒྱ་བལྟས་ན། </s>
  </p>
  <p id="76">
    <s id="76:1">ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་དེ་ལ་རྒྱ་མེད་པར་གྱུར་ནས། </s>
  </p>
  <p id="77">
    <s id="77:1">སྒོ་བས་ཀྱང་ནང་དུ་མ་བཏང་བས།</s>
    <s id="77:2">ཁྱོད་ཀྱི་རྒྱ་ག་རེ་ཞེས་དྲིས་ན།</s>
  </p>
  <p id="78">
    <s id="78:1">མངར་བས་བལྡགས་ཏེ་མེད་ [185a.3]པར་བྱས་སོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="79">
    <s id="79:1">དེ་ལྟར་ཀུན་དུ་རྒྱུ་དེ་མངར་བ་ཅུང་ཟད་ཙམ་ལ་ཆགས་པས།</s>
    <s id="79:2">ཟླ་བ་བཞིའི་སྟོན་མོ་ཁ་ཟས་ཁ་དོག་དང་དྲི་བསུང་དང་ལྡན་ཞིང་། དྲི་ཞིམ་པོ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། ཡོན་ཏན་རིན་པོ་ཆེ་མང་པོ་ཡང་ཤོར་གྱིས།</s>
    <s id="79:3">ཁྱོད་ཀྱང་དེ་ལྟ་བུའི་ཅུང་ཟད་ཙམ་ [185a.4]ལ་ཆགས་པའི་ཕྱིར། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཉམས་པར་མ་བྱེད་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="80">
    <s id="80:1">ལྷ་དང་མིའི་འདོད་པ་ལྔའི་རོ་ཞིམ་པོ་དང་། ཟག་པ་མེད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་དང་། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་བདེ་བ་དང་། ཆོས་རིན་པོ་ཆེ་ཚད་མེད་པ་དག་ [185a.5]སྟོར་བར་གྱུར་ཏ་རེ།</s>
    <s id="80:2">དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་ཤིང་།</s>
    <s id="80:3">དཀོན་མཆོག་གསུམ་དང་། སློབ་དཔོན་དང་། དགེ་འདུན་གྱི་རིགས་སུན་པར་མ་བྱེད་ཅིག་ཅེས་བསྒོ་བ་དང་།</s>
    <s id="80:4">སློབ་དཔོན་གྱི་རྐང་པ་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ དེའི་ཁྱིམ་དུ་སོང་ [185a.6]ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="81">
    <s id="81:1">དེར་ཕྱིན་པ་དང་། སྒོ་བརྡུངས་ནས་བུ་མོས་སུ་ཡིན་ཞེས་བོས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="82">
    <s id="82:1">དགེ་ཚུལ་གྱིས་བདག་སློབ་དཔོན་གྱི་བསོད་སྙོམས་ལེན་དུ་འོངས་སོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="82:2">བུ་མོ་དེ་རབ་ཏུ་དགའ་ནས་ད་ནི་རེ་བ་རྙེད་དོ་སྙམ་ནས་སྒོ་ཕྱེས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="83">
    <s id="83:1">དགེ་ཚུལ་ནང་དུ་འོངས་པ་དང་།</s>
    <s id="83:2">བུ་མོ་ [185a.7]ཡང་ལོ་བཅུ་དྲུག་ལས་མ་ལོན་ཏེ། མངའ་བྱད་ལེགས་པ་དང་། བལྟ་ན་སྡུག་པ། མཛེས་པ་བཟང་བ་ཞིག་སྟེ།</s>
    <s id="83:3">འདོད་ཆགས་ཀྱིས་བསླུའོ་སྙམ་སྟེ། དགེ་ཚུལ་དེའི་མདུན་དུ་བསླུ་བ་རྣམ་པ་མང་པོ་བྱས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="84">
    <s id="84:1">ཤིན་ཏུ་འདོད་པས་དགེ་ཚུལ་དེ་ལ་བཏེགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="85">
    <s id="85:1">དགེ་ཚུལ་ [185b.1]དེས་འདི་སྙམ་དུ་བུ་མོ་འདི་རླུང་ནད་ལངས་སམ། སྨྱོས་སམ།</s>
    <s id="85:2">འོན་ཏེ་བུ་མོ་འདི་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་གདུངས་ཏེ། འདོད་ཆགས་ཀྱི་མེས་ངའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཚིག་པར་བྱེད་དམ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="86">
    <s id="86:1">སྤྱོད་ལམ་ཤིན་ཏུ་བསྡམས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="87">
    <s id="87:1">མདངས་ཀྱང་མ་གྱུར་པར་འདུག་གོ། །</s>
  </p>
  <p id="88">
    <s id="88:1">བུ་ [185b.2]མོ་དེས་ལུས་སྨད་ལྔ་ས་ལ་གཏུགས་ནས་ཕྱག་བྱས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="89">
    <s id="89:1">དགེ་ཚུལ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="90">
    <s id="90:1">བདག་རྟག་ཏུ་རེ་བ་ཡང་དེང་གི་དུས་གྲུབ་བོ། །བདག་ཁྱོད་ལ་སྨྲ་བ་ཞིག་ཡོད་དེ།  རྟག་ཏུ་དྲན་པ་ལ་སྐབས་མ་རྙེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="91">
    <s id="91:1">ཁྱོད་ཀྱང་རྟག་ཏུ་བདག་ལ་དགོངས་པ་འདྲ་ན།  བདག་ [185b.3]གི་རེ་བ་བསྐང་དུ་གསོལ།</s>
  </p>
  <p id="92">
    <s id="92:1">ཁྱིམ་འདིའི་ནང་ན་རིན་པོ་ཆེ་དང་། གསེར་དང་། དངུལ་དང་། བང་མཛོད་མང་པོ་ནི་རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུའི་གཏེར་དང་འདྲ་བར་ཡོད་ཀྱང་བདག་པོ་མེད་ཀྱིས།</s>
    <s id="92:2">ཁྱོད་ཁྱིམ་དང་བཅས་པའི་བདག་པོ་མཛད་དུ་གསོལ།</s>
  </p>
  <p id="93">
    <s id="93:1">བདག་ཁྱོད་ཀྱི་ཁོལ་མོ་བགྱིས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="94">
    <s id="94:1">བཀུར་ [185b.4]སྟི་དང་རིམ་གྲོ་བགྱིས། </s>
  </p>
  <p id="95">
    <s id="95:1">འདི་ལས་མི་འགལ་ཞིང་བདག་གི་རེ་བ་བསྐང་དུ་གསོལ། </s>
  </p>
  <p id="96">
    <s id="96:1">དགེ་ཚུལ་གྱིས་བསམས་པ།</s>
    <s id="96:2">བདག་གི་སྡིག་པའི་ལས་ཅི་ཞིག་བྱས་ན།</s>
  </p>
  <p id="97">
    <s id="97:1">འདི་ལྟ་བུའི་རྐྱེན་དང་ཕྲད་པར་གྱུར། </s>
  </p>
  <p id="98">
    <s id="98:1">བདག་ལུས་དང་སྲོག་ཡལ་བ་ཡང་བླའི།</s>
    <s id="98:2">དུས་གསུམ་གྱི་སངས་ [185b.5]རྒྱས་ཀྱིས་བཅས་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་པར་མི་བྱའོ། །</s>
  </p>
  <p id="99">
    <s id="99:1">སྔོན་དགེ་སློང་དག་སྨད་འཚོང་མའི་ནང་དུ་ཕྱིན་ཀྱང་མེའི་དོང་དུ་མཆོངས་ཀྱང་བླའི། ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་པར་མི་བྱེད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="100">
    <s id="100:1">གཞན་ཡང་དགེ་སློང་དག་ནི་མི་རྒོད་ཀྱིས་བཅོམ་ནས། </s>
  </p>
  <p id="101">
    <s id="101:1">རྩྭ་ལ་བཏགས་ཏེ་རླུང་གིས་ [185b.6]བཤུད་ཅིང་། ཉི་མས་བསྲེགས་པ་དང་།</s>
    <s id="101:2">སྲིན་བུ་མང་པོས་ཟ་ཡང་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བའི་ཕྱིར་རྩྭ་གཅོད་ཅིང་མི་འགྲོའོ། །</s>
  </p>
  <p id="102">
    <s id="102:1">བྱ་གག་གིས་ནོར་བུ་མེད་པར་དགེ་སློང་གིས་མཐོང་ཡང་།</s>
    <s id="102:2">ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="102:3">སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་བྱེད་ཀྱང་གཏམ་མི་ཟེར་རོ། །</s>
    <s id="102:4">[185b.7]གྲུ་ཞིག་པ་ལས་དགེ་སློང་གིས་ཤིང་ལེབ་ལ་འཇུས་ཀྱང་། ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བའི་ཕྱིར་ཤིང་ལེབ་དེ་དག་དགེ་སློང་གྲོགས་པོ་གྲལ་མཐོ་བ་ལ་ཕུལ་ནས</s>
  </p>
  <p id="103">
    <s id="103:1">རྒྱ་མཚོར་ཤི་བ་</s>
    <s id="103:2">ལ་སོགས་པ་དེ་དག་</s>
    <s id="103:3">འབའ་ཞིག་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཉེ་གནས་སུ་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུངས་པ་ཡིན་གྱིས།</s>
    <s id="103:4">བདག་ཅག་ [186a.1]གིས་བསྲུངས་པ་མ་ཡིན་ནམ།</s>
    <s id="103:5">དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་དེ་འབའ་ཞིག་གི་སྟོན་པ་ཡིན་གྱི།</s>
    <s id="103:6">བདག་ཅག་གི་སྟོན་པ་མ་ཡིན་ནམ།</s>
    <s id="103:7">དཔེར་ན་ཙམ་པ་ཀའི་མེ་ཏོག་ཟར་མ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བཙིར་ན།</s>
  </p>
  <p id="104">
    <s id="104:1">ཙམ་པ་ཀའི་དྲི་ཞིམ་པོ་ཟར་མའི་མར་ལ་བྲོ་བར་ [186a.2]འགྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="105">
    <s id="105:1">བདག་ཀྱང་དེ་ལྟ་མ་ཡིན་ནམ། དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་གྱིས་ཡོངས་སུ་ཟིན་ན། </s>
  </p>
  <p id="106">
    <s id="106:1">ཅིའི་ཕྱིར་དེང་འདིར་སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ཆོས་བྱེད་པར་འགྱུར། </s>
  </p>
  <p id="107">
    <s id="107:1">ལུས་དང་སྲོག་ཡལ་ཡང་བླའི། ནམ་དུ་ཡང་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་ཤིང་།</s>
    <s id="107:2">སངས་རྒྱས་དང་། ཆོས་དང་། [186a.3]དགེ་འདུན་དང་། ཕ་མ་དང་། སློབ་དཔོན་དང་། བླ་མའི་རིགས་སུན་པར་མི་བྱའོ། །</s>
  </p>
  <p id="108">
    <s id="108:1">ཡང་བསམས་པ།</s>
    <s id="108:2">གལ་ཏེ་བདག་བྲོས་ན་ནི་</s>
    <s id="108:3">བུ་མོ་དེ་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་གདུངས་པས་ཁྲེལ་དང་ངོ་ཚ་ཡང་མེད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="109">
    <s id="109:1">ཕ་རོལ་ཏུ་བདག་ཟིན་ནས། </s>
  </p>
  <p id="110">
    <s id="110:1">བདག་ལ་སྐུར་བ་འདེབས་པར་འགྱུར་ [186a.4]ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="111">
    <s id="111:1">གྲོང་མི་དག་གིས་མཐོང་ན་སུན་འབྱིན་པར་འགྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="111:2">བདག་ནི་ངེས་པར་ཁང་པ་འདི་ཉིད་དུ་ཚེ་འཕོས་པར་བྱའོ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="112">
    <s id="112:1">བུ་མོ་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="113">
    <s id="113:1">སྒོ་དག་དམ་དུ་ཆོད་ཅིག །</s>
  </p>
  <p id="114">
    <s id="114:1">བདག་ནི་ཁང་པ་ཅིག་གི་ནང་དུ་བྱ་བ་ཅུང་ཟད་ཡོད་པ་དེ་བྱས་ནས་ [186a.5]ཁྱོད་དང་ཕྲད་པར་བྱའོ། ། ཞེས་བསྒོ་ནས།</s>
    <s id="114:2">བུ་མོ་ཕྱིར་སྒོ་གཅོད་དུ་སོང་བའི་འོག་ཏུ་དགེ་ཚུལ་ཁང་པ་ཅིག་གི་ནང་དུ་ཞུགས་ནས་སྒོ་གཏན་དམ་དུ་བཅུག་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="115">
    <s id="115:1">ནང་ནས་སྤུ་གྲི་རྙེད་པས་རབ་ཏུ་དགའ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="116">
    <s id="116:1">ལུས་ལ་གྱོན་པའི་གོས་རྣམས་ཕུད་ནས་གདང་བུ་ལ་གཟར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="117">
    <s id="117:1">[186a.6]ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་གྲོང་ཁྱེར་ཀུ་ཤ་གང་ན་བར་སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་གནས་ལོགས་སུ་པུས་མོ་ས་ལ་བཙུགས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="118">
    <s id="118:1">འདི་སྐད་ཅེས་ཡི་དམ་བཅས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="119">
    <s id="119:1">བདག་གིས་ནི་སངས་རྒྱས་དང་། ཆོས་དང་། དགེ་འདུན་སྤོང་བ་མ་ལགས།</s>
    <s id="119:2">མཁན་པོ་ [186a.7]དང་། སློབ་དཔོན་སྤོང་བ་མ་ལགས།</s>
    <s id="119:3">ཚུལ་ཁྲིམས་སྤོང་བ་མ་ལགས་ཀྱིས།</s>
    <s id="119:4">ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བའི་སླད་དུ་ལུས་འདི་སྤོང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="120">
    <s id="120:1">བདག་གར་སྐྱེས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པ་རྣམ་པར་དག་པ་དང་། ཟག་པ་ཟད་ [186b.1]པ་དང་། འབྲས་བུ་གྲུབ་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨོན་ལམ་བཏབ་ནས</s>
  </p>
  <p id="121">
    <s id="121:1">རང་གི་མགུལ་བ་བཅད་ནས་ཚེ་འཕོས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="122">
    <s id="122:1">ཁྲག་གིས་གཡོགས་ནས་ལུས་ཀྱང་ཁྲག་གིས་དམར་པོར་གྱུར་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="123">
    <s id="123:1">དེའི་ཚེ་ན་བུ་མོས་བསམས་པ། རིང་བར་ཐོགས་སྙམ་ནས་ སྒོའི་དྲུང་དུ་སོང་སྟེ་</s>
  </p>
  <p id="124">
    <s id="124:1">བོས་ན་  [186b.2]ཅང་མི་ཟེར་རོ། །</s>
    <s id="124:2">བུ་མོས་སྒོ་ཕྱེས་ཏེ་ བལྟས་ན་</s>
  </p>
  <p id="125">
    <s id="125:1">ཚེ་འཕོས་ཟིན་པ་མཐོང་ནས</s>
  </p>
  <p id="126">
    <s id="126:1">བསམ་པ་བཞིན་དུ་མ་གྱུར་པས།</s>
    <s id="126:2">འདོད་པའི་སེམས་ཀྱང་ཞི་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="127">
    <s id="127:1">བུ་མོ་ཤིན་ཏུ་མི་དགའ་བས་གདུངས་པས་སྐྲ་ཡང་བཤིག །</s>
  </p>
  <p id="128">
    <s id="128:1">གདོང་ཡང་སེན་མོས་བྲད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="129">
    <s id="129:1">ས་ལ་འགྲེ་ཞིང་ངུའོ། །</s>
    <s id="129:2">བུ་ [186b.3]མོའི་ཕ་མ་སྟོན་མོ་ལས་ཕྱིར་ལོག་ནས་སྒོ་བརྡུངས་ཏེ་བོས་ན་</s>
  </p>
  <p id="130">
    <s id="130:1">བུ་མོས་ཅང་མི་སྨྲ་བས།</s>
    <s id="130:2">མི་ཞིག་ནང་དུ་བཏང་སྟེ་</s>
  </p>
  <p id="131">
    <s id="131:1">སྒོ་འབྱེད་དུ་བཅུག་ན</s>
  </p>
  <p id="132">
    <s id="132:1">བུ་མོ་དེ་ལྟ་བུར་གྱུར་པ་མཐོང་བ་དང་།</s>
    <s id="132:2">བུ་མོ་ལ་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="132:3">ཁྱོད་ཅི་ཉེས། གཅིག་གིས་ཀྱལ་ཀ་བྱས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="133">
    <s id="133:1">ཁྱོད་ཀྱི་རིགས་སུན་པར་བྱས་སམ་ [186b.4]ཞེས་དྲིས་ན། </s>
  </p>
  <p id="134">
    <s id="134:1">བུ་མོ་ཅང་མི་སྨྲ་བར་འདི་སྙམ་དུ་བསམས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="135">
    <s id="135:1">བདག་གི་དྲང་པོར་སྨྲས་ན་ནི་རབ་ཏུ་ངོ་ཚ་བ་ཞིག་ན། </s>
  </p>
  <p id="136">
    <s id="136:1">གལ་ཏེ་དགེ་ཚུལ་གྱིས་བདག་ལ་ཀྱལ་ཀ་བྱས་ཞེས་སྨྲས་ན་ནི།</s>
    <s id="136:2">འཕགས་པ་ལ་སྐུར་པ་འདེབས་པས་</s>
    <s id="136:3">སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་སྟེ། སྡུག་བསྔལ་ [186b.5]མང་པོ་མྱོང་བར་འགྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="136:4">མི་སླུ་བར་དྲང་པོར་སྨྲའོ་སྙམ་དུ་བསམས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="137">
    <s id="137:1">བདག་གཅིག་པུ་ཁང་པ་བསྲུང་ཞིང་མཆིས་པ་ལས།</s>
    <s id="137:2">དགེ་ཚུལ་དེ་སློབ་དཔོན་གྱི་བསོད་སྙོམས་ལེན་དུ་འོངས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="138">
    <s id="138:1">བདག་གི་འདོད་ཆགས་ཀྱི་མེས་ཚིག་པས་དགེ་ཚུལ་བཏེགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="139">
    <s id="139:1">ཚུལ་ [186b.6]ཁྲིམས་བསྲུངས་པ་ཞིག་པས།</s>
    <s id="139:2">སེམས་འགྱུར་དུ་མ་བཏུབ་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="140">
    <s id="140:1">དགེ་ཚུལ་དེས་ཐབས་བྱས་ནས།  ཁང་བའི་ནང་དུ་ཞུགས་ཏེ་ཚེ་འཕོས་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="141">
    <s id="141:1">བདག་གི་ལུས་བཙོག་པ་འདིས་སྣོད་ཡོངས་སུ་དག་པ་མ་རུངས་པར་བྱས་པའི་སྟེང་དུ་ཁ་ན་མ་ཐོ་བའི་ཉེས་པ་བགྱིས་ [186b.7]པས་</s>
    <s id="141:2">བདག་མི་དགའོ། །</s>
  </p>
  <p id="142">
    <s id="142:1">དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="142:2">བུ་མོའི་ཕ་མས་ཐོས་ནས་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="143">
    <s id="143:1">དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</s>
    <s id="143:2">ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས་དེ་དང་འདྲ་བར་རྟོགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །</s>
    <s id="143:3">བུ་མོ་ལ་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="143:4">ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་མི་རྟག་པ་ཡིན་གྱིས།</s>
    <s id="143:5">མྱ་ངན་མ་བྱེད་ཅིག་ [187a.1]ཅེས་བསྒོ་ནས་</s>
    <s id="143:6">ཁང་པར་ཞུགས་ཏེ་བལྟས་ན</s>
    <s id="143:7">དགེ་ཚུལ་གྱི་རུས་བུ་ཙན་དན་དམར་པོ་ལྟར་ཁྲག་གིས་བསྒོས་པ་མཐོང་ནས།</s>
  </p>
  <p id="144">
    <s id="144:1">ཕྱག་བྱས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="145">
    <s id="145:1">སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། ལུས་དང་སྲོག་ལ་ཡང་མི་བལྟ་བ་ལེགས་སོ། ། ཞེས་བསྔགས་ [187a.2]སོ། །</s>
  </p>
  <p id="146">
    <s id="146:1">དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོའི་ཡུལ་ཁྲིམས་ཀྱིས་</s>
    <s id="146:2">དགེ་སློང་དག་ཁྱིམ་པའི་ཁྱིམ་དུ་ཚེ་འཕོས་ན།</s>
  </p>
  <p id="147">
    <s id="147:1">གསེར་གྱི་དོང་ཙེ་སྟོང་བླར་འབུལ་ལོ། །</s>
    <s id="147:2">དེའི་ཚེ་དགེ་བསྙེན་དེ་ཡང་གསེར་གྱི་དོང་ཙེ་སྟོང་ཁྱེར་ནས་ཕོ་བྲང་དུ་སོང་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="148">
    <s id="148:1">རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ བདག་ལ་ཉེས་པ་བྱུང་གི་དོང་ཙེ་འདི་དག་བཞེས་ཤིག་ཅེས་ [187a.3]གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="148:2">རྒྱལ་པོས་དེ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="148:3">ཁྱོད་ནི་ངའི་ཡུལ་ཕྱོགས་ན་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་དད་ཅིང་།</s>
    <s id="148:4">དམ་པའི་ཆོས་ལ་མོས་པས་རང་བཞིན་གྱིས་དྲང་ལ།</s>
    <s id="148:5">སྤྱོད་པ་ཉམས་འོག་ཏུ་ཆུད་པ་ནི་ཁྱོད་གཅིག་པུར་ཟད་ན</s>
    <s id="148:6">ཁྱོད་ལ་ཉེས་པ་ཅི་ཞིག་བྱུང་།</s>
  </p>
  <p id="149">
    <s id="149:1">དགེ་བསྙེན་ [187a.4]གྱིས་བདག་གི་བུ་མོ་འདི་ནི་སྨད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="150">
    <s id="150:1">དགེ་ཚུལ་གྱིས་ཇི་ལྟར་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུངས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི་བསྔགས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="151">
    <s id="151:1">ཇི་ལྟར་གྱུར་པ་རྒྱས་པར་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="152">
    <s id="152:1">རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="152:2">དགེ་ཚུལ་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="152:3">ལུས་དང་སྲོག་ལ་མ་བལྟས་པར་ཟད་ཀྱིས།</s>
    <s id="152:4">[187a.5]ཁྱོད་ལ་ཉེས་པ་མེད་ཀྱིས།</s>
    <s id="152:5">དོང་ཙེ་ཁྱེར་ལ་ཕྱིར་ཁྱིམ་དུ་སོང་ཤིག །</s>
    <s id="152:6">ང་ཡང་ཁྱོད་ཀྱི་ཁྱིམ་དུ་དགེ་ཚུལ་དེ་ ལ་མཆོད་པ་ཞིག་བྱེད་དུ་འོང་ངོ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས</s>
  </p>
  <p id="153">
    <s id="153:1">གསེར་གྱི་རྔ་བརྡུངས་ཏེ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འདུས་ལ་ཞབས་འབྲིང་དུ་ཆོས་ཤིག །དགེ་བསྙེན་དེའི་ཁྱིམ་དུ་དོང་ངོ་ [187a.6]ཞེས་བཀར་བཏགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="154">
    <s id="154:1">དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་དེའི་ཁྱིམ་དུ་གཤེགས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="155">
    <s id="155:1">དགེ་ཚུལ་གྱི་རུས་བུ་ཙན་དན་དམར་པོ་ལྟར་ཁྲག་གིས་བསྒོས་པ་གཟིགས་ནས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="156">
    <s id="156:1">ཡོན་ཏན་བསྔགས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="157">
    <s id="157:1">རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའི་ཤིང་རྟ་ལ་རུས་བུ་བཞག་ནས། </s>
  </p>
  <p id="158">
    <s id="158:1">[187a.7]གང་ན་ཐང་བདེ་བ་ཀུན་གྱིས་མཐོང་བའི་གནས་སུ་སོང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="159">
    <s id="159:1">སྤོས་ཀྱི་ཤིང་གིས་བསྲེགས་ནས་མཆོད་པ་བྱས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="160">
    <s id="160:1">བུ་མོ་དེ་ཡང་འཇིག་རྟེན་ན་དཀོན་པར་ཤིན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞིག་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="161">
    <s id="161:1">བུ་མོ་དེ་ཡང་གནས་མཐོ་བ་ཀུན་གྱིས་མཐོང་བར་བཞག་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="162">
    <s id="162:1">འཁོར་མང་པོ་ཐམས་ [187b.1]ཅད་ཀྱིས་ལེགས་པར་མཐོང་བར་བྱས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="163">
    <s id="163:1">མི་མང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="164">
    <s id="164:1">བུ་མོ་འདི་ལྟར་གཟུགས་བྱད་ལེགས་ཤིང་ཤིན་ཏུ་བཟང་བ་མཛེས་པ་འདི་ལ་འདོད་ཆགས་དང་མ་བྲལ་བ་སུ་ཞིག་ཆགས་པར་མི་འགྱུར་ན། </s>
  </p>
  <p id="165">
    <s id="165:1">དགེ་ཚུལ་འདི་འབྲས་བུ་ཡང་མ་ཐོབ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="166">
    <s id="166:1">སྐྱེ་ [187b.2]བ་དང་། འཇིག་པར་བཅས་པའི་ལུས་ཅན་འདིས་ཀྱང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕྱིར། ལུས་དང་སྲོག་བཏང་ཕོད་པ་ནི་ངོ་མཚར་ཆེའོ། །</s>
  </p>
  <p id="167">
    <s id="167:1">ཞེས་བསྒྲགས་ནས།</s>
    <s id="167:2">དེའི་སློབ་དཔོན་ཡང་སྤྱན་དྲངས་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="168">
    <s id="168:1">འཁོར་མང་པོ་ལ་དམ་པའི་ཆོས་སྟོན་དུ་བཅུག་ནས། </s>
  </p>
  <p id="169">
    <s id="169:1">འཁོར་ [187b.3]དེའི་ནང་དུ་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཆོས་བསྟན་པ་ཐོས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="170">
    <s id="170:1">ཁ་ཅིག་ནི་རབ་ཏུ་བྱུང་ཞིང་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བར་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="171">
    <s id="171:1">ཁ་ཅིག་ནི་བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། </s>
  </p>
  <p id="172">
    <s id="172:1">ཐམས་ཅད་རྗེས་སུ་ཡི་རངས་ནས་མངོན་པར་དགའོ། །</s>
  </p>
  <p id="173">
    <s id="173:1">དགེ་ཚུལ་གྱིས་ཚུལ་ཁྲིམས་ [187b.4]བསྲུངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
