<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། </s>
  </p>
  <p id="2">
    <s id="2:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན་བཞུགས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="3">
    <s id="3:1">དེའི་ཚེ་ཀུན་དགའ་བོས་ [155b.5]བསོད་སྙོམས་ཀྱི་བྱ་བ་བྱས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="4">
    <s id="4:1">ཚལ་ཞིག་གི་ནང་ན་བསམ་གཏན་དུ་འདུག་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="5">
    <s id="5:1">འདི་སྙམ་དུ་རྟོག་པ་སྐྱེས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="6">
    <s id="6:1">སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིག་རྟེན་དུ་གཤེགས་པ་ངོ་མཚར་ཆེ་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="7">
    <s id="7:1">སེམས་ཅན་མང་པོ་ཡང་རབ་ཏུ་བདེ་བ་ལ་བཀོད། </s>
  </p>
  <p id="8">
    <s id="8:1">ཀཽཎྜི་ནྱ་ལ་སོགས་པའི་དགེ་སློང་ལྔ་ [155b.6]སྡེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཅི་བསགས་ན། </s>
  </p>
  <p id="9">
    <s id="9:1">ཆོས་ཀྱི་སྒོ་རྣམ་པར་ཕྱེ་མ་ཐག་ཏུ་འཇུག་པར་གྱུར། </s>
  </p>
  <p id="10">
    <s id="10:1">ཆོས་ཀྱི་རྔ་བརྡུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཐོག་མར་ཐོས་པར་གྱུར། </s>
  </p>
  <p id="11">
    <s id="11:1">ཆོས་ཀྱི་བདུད་རྩིས་ཐོག་མར་ངོམས་པར་གྱུར། </s>
  </p>
  <p id="12">
    <s id="12:1">སྙམ་དུ་རྟོག་པ་སྐྱེས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="13">
    <s id="13:1">འདུག་པ་ལས་ལངས་ཏེ་</s>
    <s id="13:2">སངས་རྒྱས་གང་ན་བ་དེར་སོང་སྟེ་ [155b.7]ཕྱིན་པ་དང་།</s>
    <s id="13:3">ཅི་ལྟར་བསམ་པ་བཞིན་དུ་</s>
    <s id="13:4">བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="14">
    <s id="14:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="14:2">དགེ་སློང་ཀཽཎྜི་ནྱ་ལ་སོགས་པ་ནི་སྔོན་འདས་པའི་དུས་ན་ཡང་</s>
    <s id="14:3">ངས་ཤ་དང་ཁྲག་གིས་བཀྲེས་སྐོམ་པ་ལས་ཆོག་པར་བྱིན་ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="15">
    <s id="15:1">བདེ་བར་བྱས་པས་</s>
    <s id="15:2">དེ་བས་ན་ང་ [156a.1]མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་ནས་ཀྱང་།</s>
    <s id="15:3">སྔར་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ལ་བཀོད་དེ་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་མེད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="16">
    <s id="16:1">ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ།</s>
    <s id="16:2">སྔོན་འདས་པའི་དུས་ན་ཅི་ལྟ་བུར་བཀྲེས་པ་དང་སྐོམ་པ་ལས་བདེ་བར་མཛད་པ་བསྟན་དུ་ [156a.2]གསོལ།</s>
  </p>
  <p id="17">
    <s id="17:1">འཁོར་མང་པོ་འདི་དག་གིས་ཐོས་ནས་རྟོགས་པར་འགྱུར། </s>
  </p>
  <p id="18">
    <s id="18:1">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="18:2">སྔོན་འདས་པའི་དུས་ན་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་པའི་ཕ་རོལ་ན།</s>
  </p>
  <p id="19">
    <s id="19:1">འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་རྒྱལ་པོ་བྱམས་པའི་སྟོབས་ཞེས་བྱ་བ་</s>
    <s id="19:2">འཛམ་བུའི་གླིང་གི་རྒྱལ་ཕྲན་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་ [156a.3]སྟོང་སྙེད་ལ་དབང་བྱེད་པ་ཞིག་བྱུང་ངོ་། །</s>
  </p>
  <p id="20">
    <s id="20:1">རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་བཙུན་མོ་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་ཡོད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="21">
    <s id="21:1">བློན་པོ་ནི་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་ཡོད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="22">
    <s id="22:1">རྒྱལ་པོ་དེ་བྱམས་པ་དང་སྙིང་རྗེར་ལྡན་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="23">
    <s id="23:1">ཚད་མེད་པ་བཞི་སྤྱོད་ཅིང་</s>
    <s id="23:2">འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ལ་སྙིང་བརྩེ་བས།</s>
    <s id="23:3">དགེ་བ་བཅུའི་སྲིད་འཛིན་ཏེ།</s>
    <s id="23:4">ཐམས་ [156a.4]ཅད་ཀྱིས་བཀུར་བ།</s>
    <s id="23:5">ཡུལ་ན་དགྲ་མེད་ཅིང་ལོ་ལེགས་པར་འབྱོར་བ་བདེ་བ་སྐྱིད་པ་དང་ལྡན་པ་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="24">
    <s id="24:1">རིམས་གཏོང་བའི་ཡི་དགས་དག །</s>
    <s id="24:2">མིའི་ཁྲག་དང་མདངས་འཕྲོག་ཅིང་ཟ་བ་ལས།</s>
    <s id="24:3">དེའི་ཚེ་ན་ཡུལ་མི་ཐམས་ཅད་ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་བསྲུང་སྟེ།</s>
  </p>
  <p id="25">
    <s id="25:1">དགེ་བ་བཅུ་ལ་གནས་པས།</s>
    <s id="25:2">ཡི་ [156a.5]དགས་མ་རུངས་པ་དག་བཟའ་བ་མ་རྙེད་ནས།</s>
  </p>
  <p id="26">
    <s id="26:1">ཀུན་ལྟོགས་ཏེ་མཐུ་མེད་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="27">
    <s id="27:1">དེའི་ཚེ་ན་གནོད་སྦྱིན་ལྔ་ཞིག་རྒྱལ་པོའི་གན་དུ་འོང་ཞིང་</s>
    <s id="27:2">འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="28">
    <s id="28:1">བདག་ཅག་གི་ཟས་ནི་མིའི་མདངས་དང་ཁྲག་ལ་ལྟོས་ཏེ། </s>
  </p>
  <p id="29">
    <s id="29:1">ལུས་དང་སྲོག་འཚོ་བ་ལས་</s>
    <s id="29:2">རྒྱལ་པོས་བཀར་བཏགས་ [156a.6]ཏེ།</s>
  </p>
  <p id="30">
    <s id="30:1">ཐམས་ཅད་དགེ་བ་བཅུ་ལ་གནས་པས།</s>
    <s id="30:2">བདག་ཅག་ཟས་དང་སྐོམ་མ་རྙེད་དེ།</s>
  </p>
  <p id="31">
    <s id="31:1">ཉམ་ཐག་ནས་སྲོག་ལ་བབ་བོ། །</s>
    <s id="31:2">རྒྱལ་པོ་བདག་ཅག་ལ་ཡང་ཐུགས་མི་བརྩེའམ་ཞེས་གསོལ་ནས།</s>
  </p>
  <p id="32">
    <s id="32:1">རྒྱལ་པོས་ཀྱང་དེ་དག་ལ་སྙིང་བརྩེ་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="32:2">ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་ལྔ་ལས་རྩ་ལྔ་བཅད་ནས།</s>
  </p>
  <p id="33">
    <s id="33:1">[156a.7]གནོད་སྦྱིན་རྣམས་སོ་སོ་ནས་སྣོད་བཟེད་དེ་ཁྲག་ལས་ངོམས་པར་འཐུང་དུ་བཅུག་གོ །</s>
    <s id="33:2">དེ་དག་ཁྲག་གིས་ངོམས་ནས་</s>
    <s id="33:3">ཤིན་ཏུ་དགའ་མགུ་རངས་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="34">
    <s id="34:1">དེ་དག་ཁྲག་གིས་ངོམས་ནས། </s>
  </p>
  <p id="35">
    <s id="35:1">དགེ་བ་བཅུ་ལ་ཅི་ནུས་སུ་སྤྱོད་ཅིག་ཅེས་བསྐུལ་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="36">
    <s id="36:1">ད་ལྟར་ངའི་ལུས་ལས་ཁྲག་ཕྱུང་སྟེ། </s>
  </p>
  <p id="37">
    <s id="37:1">ཁྱོད་ [156b.1]ངོམས་ཤིང་བདེ་བར་བྱས་པ་ལྟར།</s>
    <s id="37:2">ཕྱིས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་ནས།</s>
  </p>
  <p id="38">
    <s id="38:1">ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱིས་</s>
    <s id="38:2">ཁྱོད་ཀྱི་དུག་གསུམ་བསལ་ཏེ།  འདོད་པས་གདུངས་པ་ལས་</s>
    <s id="38:3">ཤིན་ཏུ་བདེ་བའི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་འགོད་པར་ཤོག་ཤིག་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
  </p>
  <p id="39">
    <s id="39:1">[156b.2]ཀུན་དགའ་བོ་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་པོ་བྱམས་པའི་སྟོབས་དེ་ནི་ད་ལྟར་ང་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="40">
    <s id="40:1">གནོད་སྦྱིན་ལྔ་པོ་དེ་ནི་ཀཽཎྜི་ནྱ་ལ་སོགས་པ་དགེ་སློང་ལྔ་ཡིན་ནོ། །</s>
  </p>
  <p id="41">
    <s id="41:1">ངས་གང་ནས་གང་དུ་སྐྱེས་པར་དེ་དག་ཐོག་མར་བསྒྲལ་བར་སྨོན་ལམ་བཏབ་བོ། །</s>
    <s id="41:2">དེ་བས་ན་ངས་ཐོག་མར་ཆོས་བསྟན་མ་ཐག་ཏུ་རྣམ་ [156b.3]པར་གྲོལ་བར་གྱུར་ཏོ། །</s>
  </p>
  <p id="42">
    <s id="42:1">ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་། འཁོར་མང་པོ་རྣམས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་ཡི་རངས་ནས་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །</s>
  </p>
  <p id="43">
    <s id="43:1">རྒྱལ་པོ་བྱམས་པའི་སྟོབས་ཀྱི་སྦྱིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
