<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">第六章、講解性相與所表</s>
    <s id="1:2">所知劃分為性相與所表二者中， 分講解性相、講解所表、講解非性相非所表三節。</s>
    <s id="1:3">〔初、〕講解性相</s>
    <s id="1:4">講解性相中，</s>
    <s id="1:5">三質有法滿足，即性相的性相。</s>
    <s id="1:6">三能建立之法滿足、三質有法滿足、能建立之事與性相皆同義。</s>
    <s id="1:7">有推導三質有法之法，</s>
    <s id="1:8">因為理可導出：就總而言是性相、在自己的事例上成立、除了是自己的所表之外不是任何其它所表的性相這三項。</s>
    <s id="1:9">事例存在，因為「堪為覺知的對境」即是。</s>
    <s id="1:10">「堪為覺知的對境」有法，是性相，是「所知」的性相的緣故，是所知的「三質有法滿足者」的緣故。</s>
    <s id="1:11">於彼應成，</s>
    <s id="1:12">三質有法初項、就總而言是性相[滿足]，是所知的性相的緣故。</s>
    <s id="1:13">三質有法第二項、在自己的事例上成立[滿足]，因為是在自己的事例〔例如〕實事上成立；因為在自己的事例實事上存在。</s>
    <s id="1:14">三質有法第三項、除是自己的所表之外不是任何其它所表的性相〔滿足〕，因為〔的確〕不是除了自己的所表即所知之外任何其它所表的性相。</s>
    <s id="1:15">所知的事例的性相〔理應〕存在，因為以「堪為覺知的對境」代表所知的事即是。</s>
    <s id="1:16">「實事」有法，是以「堪為覺知的對境」代表所知的事，因為爾就是〔對於〕已經以量確定是「堪為覺知的對境」、但尚未以量確定「是所知」的補特伽羅，代表所知的事。</s>
    <s id="1:17">同樣，實事的性相的性相〔理應〕存在，因為實事的三質有法滿足者即是。</s>
    <s id="1:18">實事的性相的性相的性相〔理應〕存在，因為實事的性相的三質有法滿足即是。</s>
    <s id="1:19">實事的事例的性相〔理應〕存在，因為以「能起作用」代表實事的事即是。</s>
    <s id="1:20">事例存在，因為聲即是。</s>
    <s id="1:21">「聲」有法，爾是以「能起作用」代表實事的事，因為爾是〔對於〕已以量確定是能起作用者、而未以量確定是實事的補特伽羅而言，所用以代表實事之事。</s>
    <s id="1:22">其它諸性相與所表的事例同理。</s>
    <s id="1:23">疊加法：</s>
    <s id="1:24">三質有法滿足，即性相的性相。</s>
    <s id="1:25">性相的三質有法滿足，即性相的性相的性相。</s>
    <s id="1:26">同樣，實事的三質有法滿足，即實事的性相的性相。</s>
    <s id="1:27">事例即能起作用者。</s>
    <s id="1:28">「能起作用者」有法，是實事的性相的事例，理由是：是以實事的三質有法滿足，表示實事的性相的性相的事。</s>
    <s id="1:29">復次，</s>
    <s id="1:30">實事的性相的三質有法滿足，即實事的性相的性相的性相。</s>
    <s id="1:31">事例：實事的三質有法滿足即是其一。</s>
    <s id="1:32">「實事的三質有法滿足」有法，爾是實事的性相的性相的性相的事例，理由是：是以「實事的性相的三質有法滿足」表示實事的性相的性相的事的緣故。</s>
    <s id="1:33">於彼應成，</s>
    <s id="1:34">爾是已確定是實事的性相的三質有法滿足，但未確定是實事的性相的性相的補特伽羅所用以表示實事的性相的性相之事的緣故。</s>
    <s id="1:35">性相、所表、事例三者〔必相觀待〕：</s>
    <s id="1:36">比如，</s>
    <s id="1:37">若以比如實事為代表〔則有〕：「能起作用」為性相、「實事」為所表、比如瓶為事例的緣故。</s>
    <s id="1:38">若是實事的性相則為是性相所遍，實事的性相除卻「能起作用」之外更無能立事，故彼是性相，因為是實事的性相的緣故。</s>
    <s id="1:39">然而，實事的性相不是性相，因為〔它〕是所表。</s>
    <s id="1:40">於彼應成，</s>
    <s id="1:41">爾之性相存在的緣故，實事的三質有法滿足即是彼的緣故。</s>
    <s id="1:42">如是雖為性相卻不是它自己；</s>
    <s id="1:43">因為性相不是性相，性相是所表。</s>
    <s id="1:44">「性相」有法，爾是所表，因為爾之性相存在。</s>
    <s id="1:45">於彼應成，</s>
    <s id="1:46">三質有法滿足者即是彼的緣故。</s>
    <s id="1:47">如是認知的不是它自己的性相等皆以此類推。</s>
    <s id="1:48">〔二、〕講解所表</s>
    <s id="1:49">講解所表中，</s>
    <s id="1:50">三假有法滿足，即所表的性相。</s>
    <s id="1:51">三所建立之法滿足、三假有法滿足、所建立果，及所表皆同義。</s>
    <s id="1:52">三假有法即：就總而言是所表、在自己的事例上成立、除自己的性相之外不是任何其它〔性相〕的所表，此三項理可導出的緣故。</s>
    <s id="1:53">事例：比如是所知、實事等，</s>
    <s id="1:54">因為「所知」是「堪為覺知的對境」的所表，「實事」是「能起作用者」的所表。</s>
    <s id="1:55">能起作用者的三假有法滿足，即能起作用者的所表的性相。</s>
    <s id="1:56">事例應有，實事即是的緣故。</s>
    <s id="1:57">因為推導「能起作用者」的三假有法時，理可導出就總而言是所表、在自己的事例上成立及除「能起作用者」之外不是其它[性相]的所表三者。</s>
    <s id="1:58">「聲」有法，是三假有法圓滿，因為就總而言是所表、在自己的事例上成立、除自己的性相之外不是任何其它[性相]的所表。</s>
    <s id="1:59">初項成立，因為[聲]是「耳識所聽」的所表。</s>
    <s id="1:60">第二項成立，因為是在自己的事例〔如〕螺號聲之上成立，因為在其上存在。</s>
    <s id="1:61">第三項成立，因為除自己的性相即「耳識所聽」之外不是其它〔性相〕的所表。</s>
    <s id="1:62">雖然性相不是它自己，但所表卻是它自己，因為所表是所表。</s>
    <s id="1:63">因成立，</s>
    <s id="1:64">因為所表的性相存在。</s>
    <s id="1:65">因為若爾之性相存在，則爾為是所表所遍。</s>
    <s id="1:66">因此，所表的「三質有法滿足」，即所表的「性相的性相」，[那裡]所表的三假有法滿足者不存在，因為所表的所表不存在。</s>
    <s id="1:67">於彼應成，</s>
    <s id="1:68">因為所表不是性相，因為所表是所表。</s>
    <s id="1:69">「三質有法滿足」的「三假有法滿足」，即三質有法滿足的所表的性相。</s>
    <s id="1:70">事例[應有]，因為彼性相即是。因為[該]性相即是「三質有法滿足」的所表。</s>
    <s id="1:71">於彼應成，</s>
    <s id="1:72">因為「三質有法滿足」是爾之性相。</s>
    <s id="1:73">若是性相則爾之三假有法滿足，</s>
    <s id="1:74">為是爾之所表的性相所遍。</s>
    <s id="1:75">爾之三假有法滿足的三假有法滿足，</s>
    <s id="1:76">為是爾之三假有法滿足的所表的性相所遍。</s>
    <s id="1:77">爾之三假有法滿足的三假有法滿足的三假有法滿足，</s>
    <s id="1:78">為是爾之三假有法滿足的三假有法滿足的所表的性相所遍。等等</s>
    <s id="1:79">其他可同理結合之法應當了知。</s>
    <s id="1:80">〔三、〕講解非性相非所表者</s>
    <s id="1:81">講解非性相非所表分二，其中</s>
    <s id="1:82">初、〔非性相〕</s>
    <s id="1:83">三質有法不滿足，即非性相的性相。</s>
    <s id="1:84">若是無我，則爾之三質有法不滿足者，為是爾之非性相的性相所周遍的緣故。 ((fn因為在無我法範疇中，凡是三質有法不滿足者，定是非性相的性相。))</s>
    <s id="1:85">事例：比如瓶或兼柱瓶。</s>
    <s id="1:86">瓶有法，爾不滿足三質有法，因為雖然中項即在自己的事例上成立滿足，但初及第三項不滿足。</s>
    <s id="1:87">於彼應成，就總而言不是性相，因為是所表。</s>
    <s id="1:88">因為並非除自己的所表之外不是其它所表的性相，因為自己的所表不存在。</s>
    <s id="1:89">於彼應成，因為爾是所表。</s>
    <s id="1:90">兼柱瓶有法，爾不具備三質有法，因為就總而言不是性相，既非性相亦非所表的緣故。</s>
    <s id="1:91">而且也不是在自己的事例上成立，因為爾之事例不存在，是爾者不存在的緣故。</s>
    <s id="1:92">於彼應成，是兼柱瓶者不存在的緣故。</s>
    <s id="1:93">也並非除自己的所表之外不是其它所表的性相，因為自己的所表不存在。</s>
    <s id="1:94">非性相有法，爾是所表，因為爾之性相存在，即是三質有法不滿足的緣故。</s>
    <s id="1:95">非性相的性相存在，因為非性相的三質有法滿足即是。</s>
    <s id="1:96">事例[應]有，因為三質有法不滿足即是。</s>
    <s id="1:97">與事例結合，</s>
    <s id="1:98">實事的三質有法不滿足，即實事的非性相的性相。</s>
    <s id="1:99">事例：是比如柱。</s>
    <s id="1:100">柱雖滿足三質有法的中項，但初及第三項均不滿足的緣故。</s>
    <s id="1:101">堪為所知的對境是性相，但所知的性相卻不是性相，是所表的緣故。</s>
    <s id="1:102">於彼應成，因為是所知的三質有法滿足的所表。</s>
    <s id="1:103">第二、非所表。</s>
    <s id="1:104">三假有法不滿足，即非所表的性相。</s>
    <s id="1:105">事例〔應〕有，兼柱瓶即是。</s>
    <s id="1:106">若是無我，則爾之三假有法不滿足為爾之非所表周遍，等等同理。((fn在無我法範疇中，凡是三假有法不滿足者，定是非所表。))</s>
    <s id="1:107">非所表不是它自己，因為非所表是所表。</s>
    <s id="1:108">非所表有法，爾是所表，爾之性相存在的緣故。</s>
    <s id="1:109">周遍，因為若爾之性相存在，則爾為是所表所周遍。</s>
    <s id="1:110">「三假有法不滿足」有法，爾是性相，因為是三質有法滿足。</s>
    <s id="1:111">於彼應成，爾就總而言是性相，因為是非所表的性相。</s>
    <s id="1:112">是在自己的事例上成立，因為是在自己的事例即堪為覺知的對境、能起作用、剎那性等之上成立。</s>
    <s id="1:113">是除了是自己的所表之外不作其它[某性相]的所表，因為除了是自己的所表即非所表之外，不是其它[性相]的所表。</s>
    <s id="1:114">因此，三假有法不滿足者，是三質有法滿足者。</s>
    <s id="1:115">能起作用的三假有法不滿足，即能起作用的非所表的性相。</s>
    <s id="1:116">事例：所知、無常、色、柱等，總之一切實事與相異之法。</s>
    <s id="1:117">三假有法不滿足的三假有法滿足，即三假有法不滿足的所表的性相。</s>
    <s id="1:118">事例：非所表即是。</s>
    <s id="1:119">同樣，三質有法不滿足的三假有法滿足，即三質有法不滿足的所表的性相。</s>
    <s id="1:120">事例：非性相即是。</s>
    <s id="1:121">同樣，非能起作用，即非實事的性相。</s>
    <s id="1:122">事例：比如無為虛空。</s>
    <s id="1:123">非所聞，即非聲的性相。</s>
    <s id="1:124">事例：比如色處。</s>
    <s id="1:125">以此其它結合應知。</s>
    <s id="1:126">三質有法滿足是三質有法滿足，因為該三質有法滿足是性相的三質有法滿足。</s>
    <s id="1:127">三質有法不滿足，也是三質有法滿足，因為是非性相的性相。</s>
    <s id="1:128">於彼應成，是非性相的性相的緣故。</s>
    <s id="1:129">三假有法滿足是三質有法滿足，因為是所表的三質有法滿足。</s>
    <s id="1:130">三假有法不滿足，也是三質有法滿足，因為是非所表的三質有法滿足。</s>
    <s id="1:131">所表是所表，非所表也是所表，因為非所表的性相存在。</s>
    <s id="1:132">若是性相，則爾之所表為是所表所周遍；但若是性相，則爾之所表為非爾之所表所周遍（若是性相，則爾之所表定是所表；但若是性相，則爾之所表定非爾之所表）。</s>
    <s id="1:133">譬如就像能起作用的所表，不是能起作用的所表〔因為該所表是實事〕。</s>
    <s id="1:134">同樣，若是所表，爾之性相為非性相所周遍（若是所表，則爾之性相定為非性相）。</s>
    <s id="1:135">譬如，所知的性相不是性相，因為所知的性相是所表。</s>
    <s id="1:136">於彼應成，所知之性相的性相存在，所知之三質有法滿足即是的緣故。</s>
    <s id="1:137">又，若是所表，則爾之性相定非爾之性相。</s>
    <s id="1:138">譬如就像所知的性相不是所知的性相。((fn所知是一個所表，作為所表，它的性相是所知的三假有法滿足；而所知的性相則是堪為覺知的對境。))</s>
    <s id="1:139">性相是所表，非性相也是所表。</s>
    <s id="1:140">性相的性相是所表，非性相的性相也是所表。</s>
    <s id="1:141">所表的性相是所表，非所表的性相也是所表，因為它們的性相〔都〕存在。</s>
    <s id="1:142">三質有法滿足是性相，三質有法不滿足也是性相。</s>
    <s id="1:143">三假有法滿足是性相，三假有法不滿足也是性相。</s>
    <s id="1:144">能起作用是性相，非能起作用也是性相。</s>
    <s id="1:145">所知的性相不是性相，而是所表。</s>
    <s id="1:146">所知的性相雖非所知的性相，若是所知的性相則定是性相，若是所知的性相則定是所知的性相。</s>
    <s id="1:147">堪為覺知之對境的所表雖是所表，但堪為覺知之對境的所表卻非堪為覺知之對境的所表。</s>
    <s id="1:148">若是覺知之對境的所表，則定是堪為覺知之對境的所表。</s>
    <s id="1:149">三質有法滿足是三質有法滿足，三質有法不滿足也是三質有法滿足，於此等等自返，應作思惟。</s>
    <s id="1:150">講解所知異名中，講解所知劃分為性相與所表二者之第六章結束。</s>
  </p>
</text>
