<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">བམ་པོ་གཉིས་པ།</s>
    <s id="1:2">འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན།</s>
    <s id="1:3">བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱ་ [145b.2]ཀ་ལན་ད་ཀ་གནས་པ་འོད་མའི་ཚལ་ན་བཞུགས་སོ། །</s>
    <s id="1:4">དེའི་ཚེ་ན་ཡུལ་དེ་ན་བློན་པོ་ཆེན་པོ་</s>
    <s id="1:5">ཤིན་ཏུ་ཕྱུག་པ་ཞིག་ལ་</s>
    <s id="1:6">བུ་ཙ་མེད་དོ། །</s>
    <s id="1:7">དེའི་ཚེ་ན་ཆུ་ཀླུང་གང་གཱའི་འགྲམ་ན། </s>
    <s id="1:8">མ་ཎི་བྷ་དྲ་ཞེས་བྱ་བའི་ལྷ་རྟེན་ཞིག་ཡོད་དེ། </s>
    <s id="1:9">ཐམས་ཅད་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་མཆོད་པ་བྱེད་དེ། </s>
    <s id="1:10">བློན་པོ་ [145b.3]ཆེན་པོ་དེ་ཡང་ལྷ་རྟེན་དེའི་གན་དུ་སོང་ནས། </s>
    <s id="1:11">འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:12">བདག་ལ་བུ་ཙ་མེད་དེ། </s>
    <s id="1:13">ལྷ་ཁྱོད་ཡོན་ཏན་ཚད་མེད་པ་དང་ལྡན་པ་ཞེས་ཐོས་ཀྱིས།</s>
    <s id="1:14">འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་སྐྱོབས་པ་ཁྱོད་གཞན་གྱི་སྨོན་ལམ་བསྐང་བར་ནུས་ན།</s>
    <s id="1:15">བདག་ཀྱང་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ་ལོ། །</s>
    <s id="1:16">གལ་ [145b.4]ཏེ་བདག་ལ་ཁྱོད་ཀྱིས་བུ་ཅིག་སྩལ་ན།</s>
    <s id="1:17">གསེར་དང་དངུལ་གྱིས་ལྷ་ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་ཡང་གཡོགས་ཤིང་།</s>
    <s id="1:18">བཞུགས་པའི་རྟེན་ཡང་སྤོས་དང་བྱུག་པས་བྱུག་གོ། །</s>
    <s id="1:19">ཅི་སྟེ་མངོན་པར་རྟགས་མེད་ན། </s>
    <s id="1:20">ལྷ་ཁྱོད་ཀྱི་རྟེན་ཡང་བཤིག་ལ།</s>
    <s id="1:21">ཁྱོད་ཀྱི་ལུས་ལ་མི་གཙང་བ་དང་བཤང་གཅིས་ཀྱང་ [145b.5]བསྐུའོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="1:22">ལྷ་དེས་ཐོས་ནས་</s>
    <s id="1:23">འདི་སྙམ་དུ་བསམས་སོ། །</s>
    <s id="1:24">བློན་པོ་དེ་ནི་ཕྱུག་ཅིང་བཙན་ལ་མཐུ་ཆེ་བས།</s>
    <s id="1:25">སྨད་རིགས་ཙམ་གྱིས་འདིའི་བུར་མི་འགྱུར་ཏེ།</s>
    <s id="1:26">བདག་མཐུ་ཆུང་བས་</s>
    <s id="1:27">འདིའི་སྨོན་ལམ་བསྐང་མི་ནུས་སོ། །</s>
    <s id="1:28">གལ་ཏེ་སྨོན་པ་བཞིན་དུ་མ་བྱས་ན་</s>
    <s id="1:29">གདོན་མི་ཟ་ [145b.6]བར་མི་སྡུག་པར་ཐོ་འཚམས་སོ་བསམས་ནས།</s>
    <s id="1:30">རྟེན་བསྲུང་བའི་ལྷ་དེས་མ་ཎི་བྷ་དྲ་ལ་གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="1:31">དེ་ཡང་དེ་ལྟ་བུའི་མཐུ་མེད་པས།</s>
    <s id="1:32">རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུ་གང་ན་བ་དེར་སོང་ནས། རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུ་ལ་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:33">རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུས་ཀྱང་བདག་གི་མཐུ་ཙམ་གྱིས་བུ་ཡོད་པར་མི་ [145b.7]ནུས་སོ་སྙམ་བསམས་ནས། </s>
    <s id="1:34">རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུ་དེ་བརྒྱ་བྱིན་གང་ན་བ་དེར་སོང་སྟེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:35">བདག་གི་བློན་པོ་མ་ཎི་བྷ་དྲ་ཞེས་བགྱི་བས་བདག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་མཆིའོ། །</s>
    <s id="1:36">རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ན་བློན་པོ་ཞིག་བདག་ལ་བུ་སློང་སྟེ།</s>
    <s id="1:37">སྨོན་པ་བཞིན་དུ་བྱས་ན་ནི་</s>
    <s id="1:38">མཆོད་པ་དང་རིམ་གྲོ་ [146a.1]ཡང་བྱེད་དོ། །</s>
    <s id="1:39">སྨོན་པ་བཞིན་དུ་མ་བྱས་ན་</s>
    <s id="1:40">རྟེན་ཡང་བཤིག་སྟེ་</s>
    <s id="1:41">མི་སྡུག་པར་བྱའོ་ཞེས་དམ་བཅས་པས།</s>
    <s id="1:42">དེ་ནི་དམ་བཅས་པ་བཞིན་དུ་གདོན་མི་འཚལ་བར་བགྱིད་ན།</s>
    <s id="1:43">བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་ལ་བུ་ཞིག་མཆིས་པར་མཛད་དུ་གསོལ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་། [146a.2]</s>
    <s id="1:44">བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:45">འདི་ནི་ཤིན་ཏུ་ཡང་དཀའ་མོད་ཀྱིས།</s>
    <s id="1:46">ད་ལྟར་རྒྱུ་ཞིག་སྣང་ངོ་། །</s>
    <s id="1:47">དེའི་ཚེ་ན་ལྷའི་སྲས་པོ་ཞིག་ཡོན་ཏན་ལྔ་དང་བྲལ་ནས་</s>
    <s id="1:48">ཚེའི་དུས་བྱེད་དུ་ཉེ་བ་ཞིག་ཡོད་དེ</s>
    <s id="1:49">དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:50">ཁྱོད་ནི་ཚེའི་དུས་བྱེད་པར་ངེས་པས།</s>
    <s id="1:51">དུས་བྱས་ན་བློན་པོ་དེའི་བུར་ [146a.3]སྐྱེས་ཤིག་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:52">ལྷའི་སྲས་པོས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:53">བདག་ནི་རབ་ཏུ་འབྱུང་ཞིང་དམ་པའི་ཆོས་སྤྱོད་པར་དད་དེ།</s>
    <s id="1:54">གལ་ཏེ་རིགས་ཆེ་ཞིང་མཐོ་བར་སྐྱེས་ན། </s>
    <s id="1:55">རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་དཀའོ། །</s>
    <s id="1:56">རིགས་ཐ་མལ་པར་གྱུར་ན་སླའོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="1:57">བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་ཡང་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:58">ལྷ་ [146a.4]ཁྱོད་དེར་སྐྱེས་ཤིག་དང་།</s>
    <s id="1:59">རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་དད་ན།</s>
    <s id="1:60">ངས་ཀྱང་གྲོགས་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:61">ལྷའི་སྲས་པོ་དེ་དེར་ཚེ་འཕོས་ནས། </s>
    <s id="1:62">བློན་པོ་དེའི་རིགས་སུ་དེའི་བཙུན་མོའི་རུམ་དུ་སྐྱེས་ཏེ། </s>
    <s id="1:63">ཕྱིས་བཙས་ན་དབྱིབས་ལེགས་ཤིང་བལྟ་ན་སྡུག་པ་བཟང་བ་ཞིག་བཙས་ཏེ། </s>
    <s id="1:64">མཚན་ [146a.5]མཁན་ལ་བསྟན་ནས། </s>
    <s id="1:65">མཚན་མཁན་གྱིས་ཀྱང་བལྟས་ཏེ། </s>
    <s id="1:66">བུ་འདི་ཐོག་མ་གང་ནས་རྙེད་ཅེས་དྲིས་ནས། </s>
    <s id="1:67">ཆུ་ཀླུང་གང་གཱའི་ལྷ་ལས་བསླངས་སོ། །ཞེས་བྱས་པ་དང་།</s>
    <s id="1:68">བུ་དེའི་མིང་ཡང་གང་གཱ་དར་ཞེས་བྱ་བར་བཏགས་སོ། །</s>
    <s id="1:69">ཕྱིས་ཚད་དུ་ཕྱིན་པར་སྐྱེས་པ་དང་།</s>
    <s id="1:70">དེས་ [146a.6]ཕ་མ་ལ་བདག་ནི་རབ་ཏུ་བྱུང་བར་གསོལ་ལོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:71">དེ་ལ་ཕ་མས་སྨྲས་པ།</s>
    <s id="1:72">ཁོ་བོ་ནི་འདི་ལྟ་བུར་ཕྱུག་ཅིང་བཙན་ཏེ།</s>
    <s id="1:73">ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་ལ།</s>
    <s id="1:74">བུ་ནི་ཁྱོད་གཅིག་པུར་ཟད་དེ།</s>
    <s id="1:75">ངའི་རིགས་བསབ་ཅིང་ཕ་མ་གསོ་དགོས་ཀྱི་མི་གནང་ངོ་ཞེས་བསྒོ་བ་དང་།</s>
    <s id="1:76">[146a.7]ཁྱེའུ་དེས་བསམས་པ་བཞིན་དུ་མ་འགྲུབ་པས་ཤིན་ཏུ་མི་དགའ་སྟེ།</s>
    <s id="1:77">འདི་སྙམ་དུ་ལུས་འདི་མེད་པར་བྱས་ལ།</s>
    <s id="1:78">རིགས་ཐ་མལ་པ་ཅིག་ཏུ་སྐྱེས་ཏེ།</s>
    <s id="1:79">རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་གསོལ་ན། </s>
    <s id="1:80">འདི་ལས་སླ་ཡང་སྲིད་སྙམ་དུ་བསམས་ནས། </s>
    <s id="1:81">སོང་སྟེ་ཕྱི་རོལ་ཏུ་བྱུང་ནས། </s>
    <s id="1:82">བྲག་མཐོན་པོ་ཞིག་ལ་ [146b.1]མཆོངས་སོ། །</s>
    <s id="1:83">བྲག་ལ་མཆོངས་ཏེ་ས་ལ་ལྷུང་ན་ཡང་</s>
    <s id="1:84">སྣད་པའམ་ཉམས་པ་མེད་དོ། །</s>
    <s id="1:85">དེ་ནས་ཆུ་ཆེན་པོའི་འགྲམ་དུ་སོང་སྟེ། </s>
    <s id="1:86">ཆུར་མཆོངས་ན་ཡང་</s>
    <s id="1:87">ཆུས་གཡེངས་ཏེ་</s>
    <s id="1:88">མཉེས་པར་ཕྱིར་བྱུང་ངོ་། །</s>
    <s id="1:89">བཙན་དུག་ཟོས་ན་ཡང་</s>
    <s id="1:90">དུག་གིས་མ་ཐུབ་ཅིང་།</s>
    <s id="1:91">གནོད་པར་མ་གྱུར་ནས།</s>
    <s id="1:92">[146b.2]ཡང་འདི་སྙམ་དུ་བསམས་སོ། །</s>
    <s id="1:93">བདག་གིས་རྒྱལ་པོའི་ཁྲིམས་དང་འགལ་བ་ཞིག་བྱས་ན། </s>
    <s id="1:94">རྒྱལ་པོས་བསད་ཀྱང་སྲིད་སྙམ་བསམས་ནས། </s>
    <s id="1:95">རྒྱལ་པོའི་བཙུན་མོ་དང་སླས་རྣམས་ཕོ་བྲང་གི་ཕྱི་རོལ་དུ་བྱུང་སྟེ། </s>
    <s id="1:96">སྐྱེད་མོས་ཚལ་གྱི་རྫིང་བུར་ཁྲུས་བྱེད་དུ་དོང་ནས། </s>
    <s id="1:97">དེ་དག་གིས་ [146b.3]གོས་དང་རྒྱན་བཀྲོལ་ཏེ་ཤིང་ལ་བཞག་གོ། །</s>
    <s id="1:98">དེ་ལྟར་གོས་དང་རྒྱན་ཤིང་ལ་བཞག་པ་ གང་ག་དར་སོང་བས་མཐོང་བ་དང་། སྐྱེད་མོས་ཚལ་དུ་ཞུགས་ཏེ།</s>
    <s id="1:99">བཙུན་མོ་དེ་དག་གི་གོས་དང་རྒྱན་པང་པས་བཏབ་ནས། </s>
    <s id="1:100">སྒོར་བྱུང་བ་དང་། སྒོ་སྲུང་གིས་བཟུང་སྟེ། </s>
    <s id="1:101">རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲ་ [146b.4]ལ་ཕུལ་ལོ། །</s>
    <s id="1:102">རྒྱལ་པོས་དེ་སྐད་ཅེས་ཐོས་ནས་</s>
    <s id="1:103">རབ་ཏུ་ཁྲོས་ཏེ།</s>
    <s id="1:104">མདའ་གཞུ་བླངས་ནས་</s>
    <s id="1:105">རྒྱལ་པོ་ཉིད་ལག་དར་ཏེ་ཁྱེའུ་ལ་འཕངས་ནས་</s>
    <s id="1:106">མདའ་འཕངས་པ་ཁྱེའུ་ལ་མ་སོང་གི་ཕྱིར་ཡང་</s>
    <s id="1:107">རྒྱལ་པོའི་དྲུང་དུ་ལྷུང་ངོ་། །</s>
    <s id="1:108">ལན་གསུམ་གྱི་བར་དུ་དེ་ལྟར་གྱུར་ནས། </s>
    <s id="1:109">རྒྱལ་པོ་དངངས་ཏེ། [146b.5]གཞུ་ཡང་བོར་ནས་</s>
    <s id="1:110">ཁྱེའུ་ལ་ཁྱོད་ལྷའམ་ཀླུའམ། ཡི་དགས་སམ། གནོད་སྦྱིན་ནམ། ཅི་ཞིག་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</s>
    <s id="1:111">ཁྱེའུས་གསོལ་པ། བདག་ལ་གསོལ་བ་སྣ་ཅིག་མཆིས། </s>
    <s id="1:112">དེ་གནང་ན་ལེགས་པར་སྨྲ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="1:113">རྒྱལ་པོས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་ [146b.6]སོ། །</s>
    <s id="1:114">ཁྱེའུས་གསོལ་པ།</s>
    <s id="1:115">བདག་ནི་ལྷ་ཡང་མ་ལགས་ཀླུ་ཡང་མ་ལགས་ཏེ།</s>
    <s id="1:116">རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་བློན་པོའི་བུ་ལགས་སོ། །</s>
    <s id="1:117">བདག་རབ་ཏུ་བྱུང་བར་དད་ན།</s>
    <s id="1:118">བདག་གི་ཕ་མས་མ་གནང་ན། </s>
    <s id="1:119">བདག་གི་ལུས་འདི་གཞན་དུ་སྐྱེ་བར་བགྱི་བའི་སླད་དུ་རང་འཆིའོ་སྙམ་ནས། </s>
    <s id="1:120">བྲག་ [146b.7]མཐོན་པོ་ལ་མཆོངས། </s>
    <s id="1:121">ཆུར་ཡང་མཆོངས། </s>
    <s id="1:122">བཙན་དུག་ཀྱང་འཚལ་ན་འགུམ་དུ་མ་བཏུབ་ནས། </s>
    <s id="1:123">རྒྱལ་པོའི་ཁྲིམས་ལས་འགལ་བ་ཞིག་བགྱིས་ན་འགུམ་པར་འགྱུར་སྙམ་བསམས་ཏེ། </s>
    <s id="1:124">རྒྱལ་པོས་འགུམ་པར་བགྱི་བ་པས་ཀྱང་</s>
    <s id="1:125">འདི་ལྟར་མ་འགུམ་སྟེ།</s>
    <s id="1:126">ད་འདི་འདྲ་བར་གྱུར་ན་རྒྱལ་ [147a.1]པོས་</s>
    <s id="1:127">ཐུགས་རྗེ་བར་དགོངས་ཏེ།</s>
    <s id="1:128">བདག་རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་གནོང་ཤིག་ཅེས་གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="1:129">རྒྱལ་པོས་ཀྱང་ཁྱོད་རབ་ཏུ་བྱུང་བར་གནང་ངོ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས།</s>
    <s id="1:130">ཁྱེའུ་དེ་ཁྲིད་དེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ལྷགས་ནས། </s>
    <s id="1:131">ཅི་ལྟར་གྱུར་བ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཞིབ་ཏུ་ [147a.2]གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:132">དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀྱང་རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་གནང་ནས་</s>
    <s id="1:133">ལུས་ལ་ཆོས་གོས་གྱོན་ཅིག་ཅེས་པ་དང་དགེ་སློང་དུ་གྱུར་ཏོ། །</s>
    <s id="1:134">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཅི་རིགས་པར་ཆོས་བསྟན་ནས། </s>
    <s id="1:135">སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ཏེ་</s>
    <s id="1:136">དགྲ་བཅོམ་པར་གྱུར་ནས།</s>
    <s id="1:137">རིག་པ་གསུམ་དང་། མངོན་ [147a.3]པར་ཤེས་པ་དྲུག་དང་།</s>
    <s id="1:138">རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
    <s id="1:139">དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:140">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྱེའུ་གཞོན་ནུ་འདིས་སྔོན་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཅི་ཞིག་བསྒྲུབ་ན། </s>
    <s id="1:141">བྲག་ལ་མཆོངས་ཀྱང་མ་གུམ་ལ་</s>
    <s id="1:142">ཆབ་ཏུ་མཆོངས་ [147a.4]ཀྱང་གནོད་པར་མ་གྱུར།</s>
    <s id="1:143">བཙན་དུག་འཚལ་ཀྱང་མ་གུམ།</s>
    <s id="1:144">མདའ་འཕངས་ཀྱང་སྨས་པར་མ་གྱུར་ཏོ། །</s>
    <s id="1:145">བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་མཇལ་ནས་འཁོར་བའི་མཐའ་ལས་གྲོལ་བར་གྱུར་ཅེས་གསོལ་བ་དང་།</s>
    <s id="1:146">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:147">སྔོན་ [147a.5]འདས་པའི་དུས་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་པ་འདས་པ་ན། </s>
    <s id="1:148">ཡུལ་བཱ་རཱ་ཎ་སཱི་ཞེས་བྱ་བ་ན། </s>
    <s id="1:149">རྒྱལ་པོ་ཚངས་པས་བྱིན་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་ཡོད་དེ། </s>
    <s id="1:150">རྒྱལ་པོ་དེའི་བཙུན་མོ་དང་ཕོ་བྲང་གི་སླས་སུ་བཅས་ནས། </s>
    <s id="1:151">སྐྱེད་མོས་ཚལ་དུ་རོལ་དུ་གཤེགས་སོ། །</s>
    <s id="1:152">སྐྱེད་མོས་ཚལ་དེ་ན་ཕོ་བྲང་གི་སླས་དག་ [147a.6]གིས་གླུ་བླངས་པ་དང་།</s>
    <s id="1:153">ར་བའི་ཕྱི་རོལ་དུ་མི་ཞིག་གིས་སྐད་ཆེན་པོས་རམ་བུ་བཏེག་པ་</s>
    <s id="1:154">རྒྱལ་པོས་ཐོས་སོ། །</s>
    <s id="1:155">རྒྱལ་པོས་དེ་ཐོས་ནས་ཁྲོས་ཏེ་</s>
    <s id="1:156">མི་དེ་ཟུང་ལ་སོད་ཅིག་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</s>
    <s id="1:157">དེའི་ཚེ་བློན་པོ་ཞིག་ཕྱི་རོལ་ནས་ནང་དུ་འོངས་པ་ལས།</s>
    <s id="1:158">མི་བཙོན་དུ་བཟུང་བ་མཐོང་བ་དང་།</s>
    <s id="1:159">[147a.7]གཡོག་འཁོར་རྣམས་ལ་འདིས་ཅི་ཉེས་ཏེ་བཟུང་ཞེས་དྲིས་ན</s>
    <s id="1:160">དེ་དག་གིས་ཅིའི་ཕྱིར་བཟུང་བའི་གཏམ་ཞིབ་ཏུ་སྨྲས་པ་དང་།</s>
    <s id="1:161">བློན་པོ་དེས་དེ་དག་ལ་རེ་ཞིག་མ་བསད་པར་སྡོད་ཅིག་</s>
    <s id="1:162">ཁོ་བོས་རྒྱལ་པོ་ལ་གསོལ་ཞེས་སྨྲས་ནས་ཕོ་བྲང་གི་ནང་དུ་སོང་སྟེ</s>
    <s id="1:163">རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། ། </s>
    <s id="1:164">[147b.1]འགུམ་དུ་ཁྲིད་པའི་མི་དེས་འགུམ་ལ་ཐུག་པའི་ལས་མ་བགྱིས་སོ། །</s>
    <s id="1:165">གླུ་བླངས་པའམ་རམ་བུ་བཏེག་པ་ནི་གཟུགས་སུ་མི་སྣང་བས།</s>
    <s id="1:166">མི་རིགས་པའི་གློ་བ་རིངས་པ་དང་། བཙུན་མོ་ལ་ངན་དུ་བགྱི་བ་མ་ལགས་ཀྱིས།</s>
    <s id="1:167">དེའི་སྲོག་ལ་ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་ཏེ་</s>
    <s id="1:168">བཏང་བར་རིགས་སོ་ཞེས་ [147b.2]གསོལ་པ་དང་།</s>
    <s id="1:169">རྒྱལ་པོས་ཀྱང་མ་བསད་པར་ཐོང་ཤིག་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་།</s>
    <s id="1:170">མི་དེ་ཡང་བློན་པོའི་གཡོག་བྱེད་པ་ལ་ཞུགས་ཏེ</s>
    <s id="1:171">ཕྱིས་ལོ་མང་ཞིག་ལོན་པ་དང་། འདི་སྙམ་དུ་སེམས་སོ། །</s>
    <s id="1:172">འདོད་ཆགས་ཀྱིས་སྨས་པ་ནི་རལ་གྲི་བས་རྣོ་སྟེ། </s>
    <s id="1:173">བདག་འདི་ལྟར་ཉམ་ཐག་པ་ཡང་ [147b.3]</s>
    <s id="1:174">འདོད་ཆགས་ཀྱི་ཕྱིར་རོ་སྙམ་བསམས་ནས།</s>
    <s id="1:175">བློན་པོ་དེ་ལ་བདག་རབ་ཏུ་འབྱུང་ཞིང་ཐར་པའི་ལམ་བསྒོམ་དུ་ཅི་གནང་ཞེས་གསོལ་ནས། </s>
    <s id="1:176">བློན་པོ་དེས་ཀྱང་ཁྱོད་ཐར་པའི་ལམ་བསྒོམ་ན་</s>
    <s id="1:177">བདག་ཀྱང་བགེགས་མི་བྱེད་ཀྱིས།</s>
    <s id="1:178">ཁྱོད་ཐར་བར་གྱུར་ནས་</s>
    <s id="1:179">ཡང་ཕྱིར་བདག་དང་ཕྲད་པར་ཤོག་ཤིག་ [147b.4]ཅེས་བསྒོའོ། །</s>
    <s id="1:180">དེ་ནས་མི་དེ་ཡང་དབེན་པར་སོང་ནས་</s>
    <s id="1:181">དོན་དམ་པ་ཡིད་ལ་བྱས་ཏེ</s>
    <s id="1:182">བརྩོན་འགྲུས་བརྩམས་པས་རང་སངས་རྒྱས་སུ་གྱུར་ནས། </s>
    <s id="1:183">ཕྱིར་ཡང་གྲོང་ཁྱེར་དུ་སོང་སྟེ། </s>
    <s id="1:184">བློན་པོ་ཆེན་པོ་གང་ན་བ་དེར་འོངས་སོ། །</s>
    <s id="1:185">བློན་པོ་ཆེན་པོ་དེ་རབ་ཏུ་དགའ་ནས་</s>
    <s id="1:186">བསོད་སྙོམས་དང་། [147b.5]འཚོ་བའི་ཡོ་བྱད་རྣམ་པ་བཞི་མི་བྲེལ་བར་ཕུལ་ལོ། །</s>
    <s id="1:187">དེ་ནས་རང་སངས་རྒྱས་དེ་སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ལ་འཕགས་ནས</s>
    <s id="1:188">སྐུ་ལ་ཆུ་འབབ་པ་དང་། མེ་བྱུང་བ་དང་། འོད་ཟེར་ཆེར་གཏོང་བ་ལ་སོགས་ཏེ།  ཆོ་འཕྲུལ་རྣམ་པ་བཅྭ་བརྒྱད་བསྟན་ཏོ། །</s>
    <s id="1:189">བློན་པོ་ཆེན་པོ་དེས་དེ་ལྟ་བུ་དག་ [147b.6]མཐོང་ནས་</s>
    <s id="1:190">ཚད་མེད་པའི་སྤྲོ་བ་སྐྱེས་པས་</s>
    <s id="1:191">འདི་སྐད་དུ་དམ་བཅས་སོ། །</s>
    <s id="1:192">མི་འདི་བདག་གི་དྲིན་གྱིས་འཚོ་བར་གྱུར་གྱིས།</s>
    <s id="1:193">བདག་གར་སྐྱེས་ཀྱང་བཙན་ཅིང་ཕྱུག་པ་དང་། ཚེ་རིང་བ་དང་།</s>
    <s id="1:194">གཞན་པས་བརྒྱ་འགྱུར་སྟོང་འགྱུར་དུ་ཤིན་ཏུ་འཕགས་ཤིང་།</s>
    <s id="1:195">ཡེ་ཤེས་དང་བསོད་ནམས་ཀྱང་ [147b.7]འདི་དང་མཉམ་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨོན་ལམ་བཏབ་བོ། །</s>
    <s id="1:196">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྒྱལ་པོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།</s>
    <s id="1:197">དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་བློན་པོ་དེས་མི་ཅིག་སྲོག་བསྐྱབས་ཏེ།</s>
    <s id="1:198">འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་བྱས་པ་དེ་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:199">དེའི་རྒྱུ་དེའི་རྐྱེན་གྱིས་</s>
    <s id="1:200">གང་ནས་གང་དུ་སྐྱེས་ཀྱང་</s>
    <s id="1:201">སྲོག་གི་བར་ [148a.1]ཆད་དུ་མ་གྱུར་ཏེ།</s>
    <s id="1:202">ད་ང་དང་འཕྲད་ནས་འབྲས་བུ་མཆོག་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</s>
    <s id="1:203">བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་འཁོར་མང་པོ་ཐམས་ཅད་ཡི་རངས་ནས་མངོན་པར་དགའོ་</s>
    <s id="1:204">ལྷའི་བུ་གང་གཱ་དར་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
