<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">སྐབས་དྲུག་པ་མཚན་མཚོན་བཤད་པ།</s>
    <s id="1:2">ཤེས་བྱ་ལ་མཚན་མཚོན་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་ལ།  མཚན་ཉིད་བཤད་པ་དང་། མཚོན་བྱ་བཤད་པ་དང་། མཚན་མཚོན་གང་ཡང་མ་ཡིན་པ་བཤད་པ་དང་གསུམ།</s>
    <s id="1:3">མཚན་ཉིད་བཤད་པ།</s>
    <s id="1:4">མཚན་ཉིད་བཤད་པ་ལ་</s>
    <s id="1:5">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ། མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:6">རྣམ་པར་འཇོག་བྱེད་ཀྱི་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ། རྣམ་པར་འཇོག་བྱེད་ཀྱི་རྒྱུ། མཚན་ཉིད་རྣམས་དོན་གཅིག </s>
    <s id="1:7">རྫས་ཡོད་ཀྱི་ཆོས་གསུམ་འདྲེན་ཚུལ་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:8">སྤྱིར་མཚན་ཉིད་ཡིན་པ། རང་གི་མཚན་གཞིའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ། རང་གི་མཚོམ་བྱ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལས་གཞན་པ་ཞིག་གི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པ་དང་གསུམ་པོ་དེ་འདྲེན་རིགས་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:9">མཚན་གཞི་ནི་ཡོད་དེ། བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:10">བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་ཆོས་ཅན། མཚན་ཉིད་ཡིན་ཏེ། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ། ཤེས་བྱའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:11">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:12">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་གྱི་དང་པོ། སྤྱིར་མཚན་ཉིད་ཡིན་ཏེ། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:13">ཆོས་གསུམ་གྱི་གཉིས་པ། རང་གི་མཚན་གཞིའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ་ཡིན་ཏེ། རང་གི་མཚན་གཞི་དངོས་པོའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ་ཡིན་ཏེ། རང་གི་མཚན་གཞི་དངོས་པོའི་སྟེང་དུ་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:14">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་གྱི་གསུམ་པ། རང་གི་མཚོན་བྱ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལས་གཞན་པ་ཞིག་གི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པ་ཡིན་ཏེ། རང་གི་མཚོན་བྱ་ཤེས་བྱ་ལས་གཞན་པ་ཞིག་གི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:15">ཤེས་བྱའི་མཚན་གཞིའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་གིས་ཤེས་བྱ་མཚོན་པར་བྱེད་པའི་གཞི་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:16">དངོས་པོ་ཆོས་ཅན། བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་གིས་ཤེས་བྱ་མཚོན་པར་བྱེད་པའི་གཞི་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་ཡིན་པར་ཚད་མས་ངེས་ནས་ཤེས་བྱ་ཡིན་པར་ཚད་མས་མ་ངེས་པའི་གང་ཟག་དེས་ཤེས་བྱ་མཚོན་པར་བྱེད་པའི་གཞི་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:17">དེ་བཞིན་དུ། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། དངོས་པོའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:18">དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:19">དངོས་པོའི་མཚན་གཞིའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། དོན་བྱེད་ནུས་པས་དངོས་པོ་མཚོན་པར་བྱེད་པའི་གཞི་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:20">མཚན་གཞི་ནི་ཡོད་དེ། སྒྲ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:21">སྒྲ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་དོན་བྱེད་ནུས་པས་དངོས་པོ་མཚོན་པར་བྱེད་པའི་གཞི་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་དོན་བྱེད་ནུས་པ་ཡིན་པར་ཚད་མས་ངེས་ནས་དངོས་པོ་ཡིན་པར་ཚད་མས་མ་ངེས་པའི་གང་ཟག་དེས་དངོས་པོ་མཚོན་པར་བྱ་བའི་གཞི་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:22">མཚན་མཚོན་གཞན་རྣམས་ཀྱི་མཚན་གཞི་ལའང་རིགས་འདྲ།</s>
    <s id="1:23">རྩེགས་ཚུལ་ནི།</s>
    <s id="1:24">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ། མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:25">མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ། མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:26">དེ་བཞིན་དུ། དངོས་པོའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:27">མཚན་གཞི་ནི་དོན་བྱེད་ནུས་པ། </s>
    <s id="1:28">དོན་བྱེད་ནུས་པ་ཆོས་ཅན། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་གཞི་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བས། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མཚོན་པར་བྱེད་པའི་གཞི་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:29">ཡང་། </s>
    <s id="1:30">དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད། </s>
    <s id="1:31">མཚན་གཞི་ནི། དངོས་པོའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་ཡིན་ཏེ། </s>
    <s id="1:32">དངོས་པོའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་གཞི་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བས་དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མཚོང་པར་བྱེད་པའི་གཞི་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:33">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:34">ཁྱོད་དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་པར་ངེས་ནས་དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པར་མ་ངེས་པའི་གང་ཟག་དེས་དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མཚོན་པར་བྱ་བའི་གཞི་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:35">མཚན་མཚོན་གཞི་གསུམ་ནི། </s>
    <s id="1:36">དཔེར་ན།</s>
    <s id="1:37">དངོས་པོ་ལྟ་བུ་ལ་མཚན་ན། དོན་བྱེད་ནུས་པ་མཚན་ཉིད། དངོས་པོ་མཚོན་བྱ། བུམ་པ་ལྟ་བུ་མཚན་གཞི་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:38">དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་ན་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་ཁྱབ་སྟེ། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་ལ་དོན་བྱེད་ནུས་པ་མ་གཏོགས་འཇོག་རྒྱུ་མེད་པས། དེ་མཚན་ཉིད་ཡིན་ཏེ་དངོས་པོའི་མཚན་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:39">འོང་ཀྱང་། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད། མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་ཏེ། མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:40">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:41">ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་པའི་ཕྱིར་ཏེ། དངོས་པོའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:42">དེ་བཞིན་དུ་མཚན་ཉིད་ཀྱང་ཁོ་ཁོ་རང་མིན་ཏེ། </s>
    <s id="1:43">མཚན་ཉིད་མཚན་ཉིད་མིན་པར། མཚན་ཉིད་མཚན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:44">མཚན་ཉིད་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་མཚོན་བྱ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་པའི་ཕྱར། </s>
    <s id="1:45">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:46">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:47">དེ་བཞིན་དུ་ཤེས་པའི་མཚན་ཉིད་ཁོ་ཁོ་རང་མིན་པ་སོགས་ཀུན་ལ་རིགས་འགྲེའོ། །</s>
    <s id="1:48">མཚོན་བྱ་བཤད་པ། </s>
    <s id="1:49">མཚོན་བྱ་བཤད་པ་ལ། </s>
    <s id="1:50">བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད། </s>
    <s id="1:51">རྣམ་པར་བཞག་བྱའི་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ། བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ། རྣམ་པར་བཞག་བྱའི་འབྲས་བུ། མཚོན་བྱ་རྣམས་དོན་གཅིག</s>
    <s id="1:52">བཏགས་ཡོད་ཀྱི་ཆོས་གསུམ་ནི། སྤྱིར་མཚོན་བྱ་ཡིན་པ། རང་གི་མཚན་གཞིའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ། རང་གི་མཚན་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ལས་གཞན་པ་ཞིག་གི་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་དང་གསུམ་པོ་དེ་འདྲེན་རིགས་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:53">མཚན་གཞི་ནི་ཤེས་བྱ་དང་། དངོས་པོ་ལྟ་བུ་ཡིན་ཏེ། </s>
    <s id="1:54">ཤེས་བྱ་ནི་བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་གི་མཚོན་བྱ་ཡིན་ལ། དངོས་པོ་ནི་དོན་བྱེད་ནུས་པའི་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:55">དོན་བྱེད་ནུས་པའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ། དོན་བྱེད་ནུས་པའི་མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད།  </s>
    <s id="1:56">མཚན་གཞི་ནི་ཡོད་དེ་དངོས་པོ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:57">དོན་བྱེད་ནུས་པའི་བཏགས་ཡོད་ཀྱི་ཆོས་གསུམ་འདྲེན་པའི་ཚི། སྤྱིར་མཚོན་བྱ་ཡིན་པ། རང་གི་མཚན་གཞིའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ། དོན་བྱེད་ནུས་པ་ལས་གཞན་ཞིག་གི་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་དང་གསུམ་པོ་དེ་འདྲེན་རིགས་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:58">སྒྲ་ཆོས་ཅན། བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་ཏེ། སྤྱིར་མཚོང་བྱ་ཡིན་པ། རང་གི་མཚན་གཞིའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ། རང་གི་མཚན་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ལས་གཞན་ཞིག་གི་མཚོན་བྱ་མི་བྱེད་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:59">དང་པོ་གྲུབ་སྟེ། རྣ་ཤེས་ཀྱི་ཉན་བྱའི་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:60">གཉིས་པ་གྲུབ་སྟེ། རང་གི་མཚན་གཞི་དུང་སྒྲའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ་ཡིན་ཏེ། དེའི་སྟེང་དུ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:61">གསུམ་པ་གྲུབ་སྟེ། རང་གི་མཚན་ཉིད་རྣ་ཤེས་ཀྱི་ཉན་བྱ་ལས་གཞན་པ་ཞིག་གི་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:62">མཚན་ཉིད་ཁོ་ཁོ་རང་མིན་ཡང་། མཚོན་བྱ་ཁོ་ཁོར་རང་ཡིན་ཏེ། མཚོན་བྱ་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:63">རྟགས་གྲུབ་སྟེ། </s>
    <s id="1:64">མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:65">ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་ན། ཁྱོད་མཚོན་བྱ་ཡིན་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:66">དེས་ན་མཚོན་བྱའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད། མཚོན་བྱའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་མེད་དེ། མཚོན་བྱའི་མཚོང་བྱ་མེད་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:67">དེར་ཐལ། </s>
    <s id="1:68">མཚོན་བྱ་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ། མཚོན་བྱ་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:69">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད། </s>
    <s id="1:70">མཚན་གཞི་ནི། མཚན་ཉིད་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ། མཚན་ཉིད་ནི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། </s>
    <s id="1:71">དེར་ཐལ། </s>
    <s id="1:72">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:73">མཚན་ཉིད་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཀྱི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ། </s>
    <s id="1:74">ཁྱོད་ཀྱི་མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་ཁྱབ། </s>
    <s id="1:75">ཁྱོད་ཀྱི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ། </s>
    <s id="1:76">ཁྱོད་ཀྱི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་ཁྱབ། </s>
    <s id="1:77">ཁྱོད་ཀྱི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ། </s>
    <s id="1:78">ཁྱོད་ཀྱི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་ཁྱབ་པ་སོགས་</s>
    <s id="1:79">ལྷག་མ་རྣམས་ལ་རིགས་འདྲ་སྦྱོར་ཚུལ་ཤེས་པར་བྱའོ། །</s>
    <s id="1:80">མཚན་མཚོན་གང་ཡང་མ་ཡིན་པ་བཤད་པ། [117]</s>
    <s id="1:81">མཚན་མཚོན་མ་ཡིན་པ་བཤད་པ་གཉིས་ལས།</s>
    <s id="1:82">དང་པོ་ནི</s>
    <s id="1:83">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ། མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:84">བདག་མེད་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཀྱི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ། ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:85">མཚན་གཞི་ནི། བུམ་པ་དང་། ཀ་བུམ་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:86">བུམ་པ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ལ་རྫས་ཡོད་ཀྱི་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་སྟེ། བར་བ་རང་གི་མཚན་གཞིའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ་ཚང་ཡང་། དང་པོ་དང་གསུམ་པ་མ་ཚང་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:87">དེར་ཐལ། སྤྱིར་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་ཏེ། མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:88">རང་གི་མཚོན་བྱ་གང་ཡིན་པ་ལས་གཞན་པའི་མཚན་ཉིད་མི་བྱེད་པ་མིན་ཏེ། རང་གི་མཚོན་བྱ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:89">དེར་ཐལ། ཁྱོད་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:90">ཀ་བུམ་གཉིས་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ལ་རྫས་ཡོད་ཀྱི་ཆོས་གསུམ་ག་མ་ཚང་བ་ཡིན་ཏེ། སྤྱིར་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་ཏེ། མཚན་མཚོན་གཉིས་[118]གང་ཡང་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:91">རང་གི་མཚན་གཞིའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། རང་གི་མཚན་གཞི་མེད་པའི་ཕྱིར་ཏེ། ཁྱོད་ཀྱི་ཡིན་པ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:92">དེར་ཐལ། ཀ་བུམ་གཉིས་ཀའི་ཡིན་པ་མི་སྲིད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:93">རང་གི་མཚོན་བྱ་གང་ཡིན་པ་ལས་གཞན་པའི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པ་ཡང་མིན་ཏེ། རང་གི་མཚོན་བྱ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:94">མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་མཚོན་བྱ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་པའི་ཕྱིར་ཏེ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:95">མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:96">མཚན་གཞི་ནི་ཡོད་དེ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</s>
    <s id="1:97">གཞི་ལ་སྦྱར་ན།</s>
    <s id="1:98">དངོས་པོའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ། དངོས་པོའི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:99">མཚན་གཞི་ནི་ཀ་བ་ལྟ་བུ་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:100">ཀ་བ་ལ་རྫས་ཡོད་ཀྱི་ཆོས་གསུམ་གྱི་བར་བ་ཚང་ཡང་། ཐོག་མཐའ་གཉིས་མ་ཚང་་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:101">བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་མཚན་ཉིད་ཡིན་ཡང་། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་ཏེ། མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:102">དེར་ཐལ། ཤེས་བྱའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བའི་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:103">གཉིས་པ་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་ནི།</s>
    <s id="1:104">བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:105">མཚན་གཞི་ནི་ཡོད་དེ། ཀ་བུམ་གཉིས་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:106">བདག་མེད་ཡིན་ན། ཁྱོད་[119]ཀྱི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ་ཁྱོད་ཀྱི་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པས་ཁྱབ་པ་སོགས་རིགས་འདྲ།</s>
    <s id="1:107">མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་ཁོ་ཁོ་རང་མིན་ཏེ། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:108">མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་མཚོན་བྱ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:109">ཁྱབ་སྟེ་ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་ན་ཁྱོད་མཚོན་བྱ་ཡིན་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:110">བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་མཚན་ཉིད་ཡིན་ཏེ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:111">དེར་ཐལ། ཁྱོད་སྤྱིར་མཚན་ཉིད་ཡིན་ཏེ། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:112">རང་གི་མཚན་གཞིའི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ་ཡིན་ཏེ། རང་གི་མཚན་གཞི་བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་དང་། དོན་བྱེད་ནུས་པ་དང་། སྐད་ཅིག་མ་སོགས་ཀྱི་སྟེང་དུ་གྲུབ་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:113">རང་གི་མཚོན་བྱ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལས་གཞན་པ་ཞིག་གི་མཚོད་བྱ་མི་བྱེད་པ་ཡིན་ཏེ། རང་གི་མཚོན་བྱ། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་ལས་གཞན་པའི་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:114">དེས་ན་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:115">དོན་བྱེད་ནུས་པའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་དེ། དོན་བྱེད་ནུས་པའི་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:116">མཚན་གཞི་ནི། ཤེས་བྱ་དང་། མི་རྟག་པ་དང་། གཟུགས་དང་། ཀ་བ་སོགས་མདོར་ན་དངོས་པོ་དང་ཐ་དད་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དོ། །</s>
    <s id="1:117">བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ། བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བའི་[120]མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:118">མཚན་གཞི་ནི། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་དེའོ། །</s>
    <s id="1:119">དེ་བཞིན་དུ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བའི་བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བའི་མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:120">མཚན་གཞི་ནི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པ་དེའོ། །</s>
    <s id="1:121">དེ་བཞིན་དུ། དོན་བྱེད་ནུས་པ་མ་ཡིན་པ། དངོས་པོ་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:122">མཚན་གཞི་ནི། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:123">ཉན་བྱ་མ་ཡིན་པ་དེ། སྒྲ་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:124">མཚན་གཞི་ནི། གཟུགས་ཀྱི་སྐྱེ་མཆེད་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:125">དེས་བཞན་རྣམས་ལ་སྦྱར་ཚུལ་ཤེས་པར་བྱའོ། །</s>
    <s id="1:126">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་ཏེ། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:127">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་ཡང་། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་ཏེ། མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:128">དེར་ཐལ། མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:129">བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་ཏེ། མཚོན་བྱའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:130">བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བ་ཡང་། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་ཏེ། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:131">མཚོང་བྱ་མཚོན་བྱ་ཡིན་ལ། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའང་མཚོན་བྱ་ཡིན་ཏེ། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:132">[121]མཚན་ཉིད་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཀྱི་མཚོན་བྱ་མཚོན་བྱ་ཡིན་པས་ཁྱབ་ཀྱང་། མཚན་ཉིད་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཀྱི་མཚོན་བྱ་ཁྱོད་ཀྱི་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པས་ཁྱབ།</s>
    <s id="1:133">དཔེར་ན། དོན་བྱེད་ནུས་པའི་མཚོན་བྱ་དོན་བྱེད་ནུས་པའི་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པ་བཞིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:134">དེ་བཞིན་དུ། མཚོན་བྱ་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པས་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:135">དཔེར་ན། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་ཏེ། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་མཚོན་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:136">དེར་ཐལ། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། ཤེས་བྱའི་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:137">ཡང་མཚོན་བྱ་ཡིན་ན། ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པས་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:138">དཔེར་ན། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པ་བཞིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:139">མཚན་ཉིད་མཚོན་བྱ་ཡིན། མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའང་མཚོན་བྱ་ཡིན།</s>
    <s id="1:140">མཚན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མཚོན་བྱ་ཡིན། མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་མཚོན་བྱ་ཡིན།</s>
    <s id="1:141">མཚོན་བྱའི་མཚན་ཉི་ད་མཚོན་བྱ་ཡིན། མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་མཚོན་བྱ་ཡིན་ཏེ། དེ་དག་གི་མཚན་ཉིད་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:142">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་མཚན་ཉིད་ཡིན། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བའང་མཚན་ཉིད་ཡིན།</s>
    <s id="1:143">བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་མཚན་ཉིད་ཡིན། བཏགས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བའང་མཚན་ཉིད་ཡིན།</s>
    <s id="1:144">དོན་བྱེད་ནུས་པ་མཚན་ཉིད་ཡིན། དོན་བྱེད་ནུས་པ་མ་ཡིན་པའང་མཚན་ཉིད་ཡིན།</s>
    <s id="1:145">ཤེས་བྱའི་[122]མཚན་ཉིད་མཚན་ཉིད་མིན་པར་མཚོན་བྱ་ཡིན།</s>
    <s id="1:146">ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་མིན་མོད། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་ན་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་ཁྱབ་ལ། ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་ན་ཤེས་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་ཁྱབ།</s>
    <s id="1:147">བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་གི་མཚོན་བྱ་མཚོན་བྱ་ཡིན་མོད། བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་གི་མཚོན་བྱ་བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་གི་མཚོན་བྱ་མིན།</s>
    <s id="1:148">བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་གི་མཚོན་བྱ་ཡིན་ན་བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་གི་མཚོན་བྱ་ཡིན་པས་ཁྱབ།</s>
    <s id="1:149">རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན། རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་མ་ཚང་བའང་རྫས་ཡོད་ཆོས་གསུམ་ཚང་བ་ཡིན་པ་སོགས་རང་ལྡོག་ལ་བསམ་པར་བྱ་དགོས་སོ། །</s>
    <s id="1:150">ཤེས་བྱའི་རྣམ་གྲངས་བཤད་པ་ལས། ཤེས་བྱ་ལ་མཚན་མཚོན་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་བཤད་པའི་སྐབས་ཏེ་དྲུག་པའོ། །  ། །</s>
  </p>
</text>
