<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">སྐབས་བདུན་པ་སྤྱི་བྱེ་བྲག་བཤད་པ། [123]</s>
    <s id="1:2">ཤེས་བྱ་ལ་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་བཤད་པ་ལ།</s>
    <s id="1:3">སྤྱི་བཤད་པ། བྱེ་བྲག་བཤད་པ། དེ་གཉིས་ཀྱི་དོན་གསལ་བར་བཤད་པ་དང་གསུམ། </s>
    <s id="1:4">སྤྱི་བཤད་པ།</s>
    <s id="1:5">སྤྱི་བཤད་པ་ནི། རང་གི་གསལ་བ་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་དེ། སྤྱིའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:6">མཚན་གཞི་ནི། ཤེས་བྱ་དང་དངོས་པོ་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:7">ཤེས་བྱ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་སྤྱི་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཡོད་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</s>
    <s id="1:8">དངོས་པོ་དང་། རྟག་པ་དང་། གཟུགས་དང་། ཤེས་པ་དང་། ལྡན་མིན་འདུ་བྱེད་སོགས་དུ་མ་ཞིག་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:9">དེས་ན་ཤེས་བྱ་སྤྱི་ཡིན་ཏེ། རང་གི་གསལ་བ་སྟེ་རང་གི་བྱེ་བྲག་དངོས་པོ་སོགས་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:10">རང་གི་གསལ་བའང་རང་གི་བྱེ་བྲག་དངོས་པོ་སོགས་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བ་ཡིན་ཏེ། དེ་དག་ལ་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:11">ཤེས་བྱ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་དེ་དག་ལ་ཁྱབ་པ་ཡིན་ཏེ། དེ་དག་ཁྱོདཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:12">དེས་ན་དངོས་པོ་དང་། རྟག་པ། གཟུགས་རྣམས་རེ་རེ་ནས་ཤེས་བྱ་ཡིན་སྟབས། ཤེས་[124]བྱས་དེ་དག་ལ་ཁྱབ་ཟེར་དགོས་ལ། དེ་དག་ལ་ཁྱབ་པའི་རྒྱུ་མཚན་གྱིས། དེ་དག་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་ཡིན་ཟེར་དགོས་སོ། །</s>
    <s id="1:13">དངོས་པོ་ཡང་སྤྱི་ཡིན་ཏེ། རང་གི་གསལ་བ་གཟུགས་སོགས་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་པས་སོ། །</s>
    <s id="1:14">དེ་ཡིན་ཏེ་གཟུགས་དང་། ཤེས་པ། ཀ་བ། བུམ་པ་རྣམས་རང་གི་གསལ་བའམ་བྱེ་བྲག་ཡིན་ལ། དེ་དག་དངོས་པོ་ཡིན་པས། དངོས་པོ་དེ་དག་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:15">དེ་བཞིན་དུ། ཤེས་པའང་སྤྱི་ཡིན་ཏེ། རང་གི་གསལ་བ་མིག་ཤེས་སོགས་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:16">སྤྱི་ལ་སྒྲས་བརྗོད་རིགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་དབྱེ་ན་གསུམ་ཡོད་དེ། རིགས་སྤྱི་དང་། ཚོགས་སྤྱི་དང་། དོན་སྤྱི་གསུམ་ཡོད།</s>
    <s id="1:17">རིགས་སྤྱིའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། རང་གི་རིགས་ཅན་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:18">རིགས་སྤྱི་དང་སྤྱི་གཉིས་དོན་གཅིག་ཡིན་ཏེ། རང་གི་གསལ་བ་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་ཞེས་པ་དང་། རང་གི་རིགས་ཅན་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་ཞེས་པ་དོན་འདྲ་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:19">ཚོགས་སྤྱིའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། རང་གི་ཆ་ཤས་དུ་མ་འདུས་པའི་གཟུགས་རགས་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:20">མཚན་གཞི་ནི་ཡོད་དེ། བུམ་པ་དེ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:21">ཚོགས་སྤྱི་དང་གཟུགས་རགས་པ་གཉིས་དོན་གཅིག བུམ་པ་དེ་རང་གི་ཆ་ཤས་ཞབས་ལྟོ་བ་མགྲིམ་པ་ཁ་སོགས་དུ་མ་ཞིག་ཚོགས་པ་ལས་གྲུབ་པའི་རྒྱུ་མཚན་གྱིས་ཚོགས་སྤྱི་ཞེས་བརྗོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:22">དོན་སྤྱིའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། རྟོག་པའི་སྣང་ངོ་ཙམ་དུ་གྲུབ་པའི་སྒྲོ་[125]བཏགས་ཀྱི་ཆ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:23">བུམ་པའི་དོན་སྤྱིའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། བུམ་འཛིན་རྟོག་པ་ལ་བུམ་པ་དང་གཅིག་མ་ཡིན་བཞིན་དུ་གཅིག་ལྟ་བུར་སྣང་བའི་སྒྲོ་བཏགས་ཀྱི་ཆ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:24">དེ་ལྟ་བུའི་སྒྲོ་བཏགས་ཀྱི་ཆ་དེ། བུམ་པའི་དོན་གྱིས་རྣམ་པ་སྤྱི་ཙམ་པ་རྟོག་ངོར་ཤར་བ་ཙམ་ཡིན་པའི་རྒྱུ་མཚན་གྱིས་དོན་སྤྱི་ཞེས་བརྗོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:25">ཡོད་མེད་ཐམས་ཅད་ལ་རིགས་འདྲ།</s>
    <s id="1:26">རིགས་སྤྱི་དང་ཚོགས་སྤྱི་གཉིས་ཀ་ཡིན་མིན་གྱི་མུ་བཞི་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:27">ཤེས་བྱ་དེ་རིགས་སྤྱི་ཡིན་ལ་ཚོགས་སྤྱི་མ་ཡིན་པའི་མུ་དང་། ཀ་བུམ་གཉིས་ཚོགས་སྤྱི་ཡིན་ལ་རིགས་སྤྱི་མ་ཡིན་པའི་མུ་དང་། གཟུགས་དེ་རིགས་སྤྱི་དང་ཚོགས་སྤྱི་གཉིས་ཀ་ཡིན་པའི་མུ་དང་། དངོས་པོའི་ལྡོག་པ་དེ་རིགས་སྤྱིད་དང་ཚོགས་སྤྱི་གཉིས་ཀ་གང་ཡང་མ་ཡིན་པའི་མུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:28">བྱེ་བྲག་བཤད་པ།</s>
    <s id="1:29">བྱེ་བྲག་བཤད་པ་ནི།</s>
    <s id="1:30">ཁྱབ་བྱེད་དུ་འཇུག་པའི་རང་གི་རིགས་ཡོད་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་དེ། བྱེད་བྲག་གི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:31">མཚན་གཞི་ནི། དངོས་པོ། རྟག་པ། ཀ་བུམ་གཉིས་ལྟ་བུ་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:32">དཔེར་ན། དངོས་པོ་དེ། ཁྱབ་བྱེད་དུ་ཡོད་པའི་རང་གི་རིགས་ཡོད་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། ཤེས་བྱ་དེ་དངོས་པོ་རང་གི་ཁྱབ་བྱེད་དུ་ཡོད་པའི་དངོས་པོ་རང་གི་རིགས་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:33">ཤེས་བྱ་དེ་དངོས་པོའི་ཁྱབ་བྱེད་ཡིན་ལ་དངོས་པོ་དེ་ཤེས་བྱའི་ཁྱབ་བྱ་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོ་ཤེས་[126]བྱ་ཡིན་པས་ཤེས་བྱས་དངོས་པོ་ལ་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:34">དེས་ན་དངོས་པོ་རང་ལ་ཁྱབ་བྱེད་དུ་ཡོད་པའི་དངོས་པོ་རང་གི་རིགས་ཤེས་བྱ་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:35">སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས། དངོས་པོ་ལ་སྦྱར་ནས་བཤད་ན།</s>
    <s id="1:36">རང་གི་གསལ་བ་དངོས་པོ་ལ་རྗེས་སུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་དེ། དངོས་པོའི་སྤྱིའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:37">མཚན་གཞི་ནི། ཤེས་བྱ། བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་། མཚོན་བྱ་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:38">རང་ལ་ཁྱབ་བྱེད་དུ་ཡོད་པོའི་རང་གི་རིགས་དངོས་པོ་ཡོད་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་དེ། དངོས་པོའི་བྱེ་བྲག་གི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:39">མཚན་གཞི་ནི། གཟུགས། ཤེས་པ། ལྡན་མིན་འདུ་བྱེད། ཀ་བ། བུམ་པ། ཀ་བུམ་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:40">ཡང་ཤེས་བྱའི་བྱེ་བྲག་གི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་ཡིན། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། ཁྱོད་མ་ཡིན་ཞིང་ཤེས་བྱ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:41">མཚན་གཞི་ནི། དངོས་པོ་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:42">དངོས་པོ་ཤེས་བྱའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོ་ཤེས་བྱ་ཡིན། དངོས་པོ་དེ་ཤེས་བྱ་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། དངོས་པོ་མ་ཡིན་ཞིང་ཤེས་བྱ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱི།</s>
    <s id="1:43">རྟགས་དང་པོ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:44">དངོས་པོ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་ཡིན་པར་ཐལ། ཁྱོད་བློའི་ཡུལ་དུ་བྱ་རུང་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:45">རྟགས་གཉིས་པ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:46">དངོས་པོ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ་བ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་གི་སྒོ་ནས་ཐ་དད། ཤེས་བྱ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:47">རྟགས་[127]གསུམ་པ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:48">དངོས་པོ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་མ་ཡིན་ཞིང་ཤེས་བྱ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པར་ཐལ། བུམ་པའི་ནམ་འཁའ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན། ཁང་བའི་ནམ་མཁའ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ནམ་མཁའ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:49">དེ་བཞིན་དུ། དངོས་པོའི་བྱེ་བྲག་གི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། ཁྱོད་དངོས་པོ་ཡིན། ཁྱོད་དངོས་པོ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། ཁྱོད་མ་ཡིན་ཞིང་དངོས་པོ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:50">མཚན་གཞི་ནི། བུམ་པ་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:51">བུམ་པ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་དངོས་པོ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་དོན་བྱེད་ནུས་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:52">བུམ་པ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་དངོས་པོ་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་དངོས་པོ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་གི་སྒོ་ནས་ཐ་དད། དངོས་པོ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:53">དེའི་རྟགས་དང་པོ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:54">བུམ་པ་དངོས་པོ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་ཡིན་ཏེ། བུམ་པ་དེ་དངོས་པོའི་བདག་ཉིད་དུ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་ཏེ། དངོས་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:55">བུམ་པ་དེ་དངོས་པོ་དང་ཐ་དད་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོ་དང་སོ་སོ་བའི་ཆོས་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:56">རྟགས་པ་གཉིས་པ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:57">དངོས་པོ་མེད་ན་བུམ་པ་མེད་དགོས་པ་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོ་མེད་ན་གཟུགས་ཤེས་ལྡན་མིན་འདུ་བྱེད་གསུམ་མེད་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:58">རྩ་བའི་རྟགས་གསུམ་པ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:59">བུམ་པ་མ་ཡིན་ཞིང་དངོས་པོ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་སྟེ། ཀ་བ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན། ཤེས་པ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན། གང་ཟག་དེ་ཡང་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། [128]</s>
    <s id="1:60">དེ་གཉིས་ཀྱི་དོན་གསལ་བར་བཤད་པ།</s>
    <s id="1:61">དེ་གཉིས་ཀྱི་དོན་གསལ་བར་བཤད་པ་ལ།</s>
    <s id="1:62">སྤྱི་ཡིན་ན་བྱེ་བྲག་ཡིན་བས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:63">ཤེས་བྱ་དེ་སྤྱི་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:64">དེར་ཐལ། དངོས་པོ་དང་། རྟག་པ་སོགས་ཤེས་བྱའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་པ་གོང་དུ་བཤད་པ་ལྟར་རོ། །</s>
    <s id="1:65">ཤེས་བྱ་དེ་བྱེ་བྲག་མ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱི་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:66">ཤེས་བྱ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱི་མེད་པར་ཐལ། ཁྱོད་མ་ཡིན་པ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:67">དེར་ཐལ། ཤེས་བྱ་མ་ཡིན་པར་གྱུར་པའི་ཆོས་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:68">བྱེ་བྲག་ཡིན་ན། སྤྱི་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:69">མཚན་མཚོན་གཉིས། རྟག་དངོས་གཉིས། ཀ་བུམ་གཉིས་ལྟ་བུའི་ཡིན་པ་མི་སྲིད་པའི་ཤེས་བྱ་དག་བྱེ་བྲག་ཡིན་ཡང་། སྤྱི་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:70">ཀ་བུམ་གཉིས་ཆོས་ཅན། བྱེ་བྲག་ཡིན་ཏེ། ཤེས་བྱའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:71">ཀ་བུམ་གཉིས་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ཤེས་བྱའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་ཡིན། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། ཁྱོད་མ་ཡིན་ཞིང་ཤེས་བྱ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:72">རྟགས་རེ་རེ་ནས་སླ།</s>
    <s id="1:73">ཀ་བུམ་གཉིས་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ཀྱི་ཡིན་པ་མེད་པར་ཐལ། ཁྱོད་ཡིན་པ་མི་སྲིད་པའི་ཤེས་བྱ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:74">དོན་བྱེད་ནུས་པ་དང་དངོས་པོ་གཉིས་མཚན་[129]མཚོན་ཡིན་པས། ཡིན་ཁྱབ་མཉམ་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:75">དོན་བྱེད་ནུས་པ་ཡིན་ན། དངོས་པོ་ཡིན་པས་ཁྱབ། དངོས་པོ་ཡིན་ན་དོན་བྱེད་ནུས་པ་ཡིན་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:76">འོན་ཀྱང་།</s>
    <s id="1:77">དངོས་པོའི་སྤྱི་ཡིན་ན་དོན་བྱེད་ནུས་པའི་སྤྱི་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:78">མཚོན་བྱ་དེ་དངོས་པོའི་སྤྱི་ཡིན་ཡང་། དོན་བྱེད་ནུས་པའི་སྤྱི་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:79">མཚོན་བྱ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་དོན་བྱེད་ནུས་པའི་སྤྱི་མ་ཡིན་ཏེ། དོན་བྱེད་ནུས་པ་ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:80">དོན་བྱེད་ནུས་པ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་མཚོན་བྱའི་བྱེ་བྲག་མ་ཡིན་པར་ཐལ། ཁྱོད་མཚོན་བྱ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:81">དེ་བཞིན་དུ། མཚན་ཉིད་དེ་དོན་བྱེད་ནུས་པའི་སྤྱི་ཡིན་ཡང་། དངོས་པོའི་སྤྱི་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:82">དེར་ཐལ། དངོས་པོ་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:83">སྤྱིའི་སྤྱི་ཡང་ཡིན། བྱེ་བྲག་གི་བྱེ་བྲག་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་ཡོད་དེ། རྟག་པ་དེ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:84">རྟག་པ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་སྤྱིའི་སྤྱི་ཡིན་ཏེ། སྤྱི་ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:85">སྤྱི་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་པར་ཐལ།</s>
    <s id="1:86">ཁྱོད་རྟག་པ་ཡིན། ཁྱོད་རྟག་པ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། ཁྱོད་མ་ཡིན་ཞིང་རྟག་པ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:87">རྟགས་དང་པོ་གྲུབ་སྟེ། སྤྱི་རྟག་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</s>
    <s id="1:88">སྤྱི་དང་རྟག་པའི་གཞི་མཐུན་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:89">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:90">ཁྱོད་དང་རྟག་པའི་གཞི་མཐུན་ཡོད་ན་ཁྱོད་རྟག་པ་ཡིན་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:91">རྟགས་གཉིས་པ་གྲུབ་སྟེ། སྤྱི་དེ་རྟག་པ་དང་བདག་ཉིད་ [130]གཅིག་གི་སྒོ་ནས་ཐ་དད། རྟག་པ་མེད་ན་སྤྱི་མེད་དགོས་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</s>
    <s id="1:92">རྟག་པ་མེད་ན་གང་དྲན་དྲན་ཡིན་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:93">རྟགས་གསུམ་པ་གྲུབ་སྟེ། སྤྱི་མ་ཡིན་ཞིང་རྟག་པ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་ཡོད་དེ། བུམ་པའི་ལྡོག་པ་དང་། ཀ་བའི་ལྡོག་པ་སོགས་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:94">རྟག་པ་དེ་སྤྱིའི་སྤྱི་ཡིན་པར་མ་ཟད། བྱེ་བྲག་གི་བྱེ་བྲག་ཡང་ཡིན་ཏེ། བྱེ་བྲག་གི་བྱེ་བྲག་ཏུ་སོང་བའི་རྟགས་གསུམ་ག་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:95">དེར་ཐལ། རྟག་པ་བྱེ་བྲག་ཡིན། རྟག་པ་བྱེ་བྲག་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། རྟག་པ་མ་ཡིན་ཞིང་བྱེད་བྲག་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:96">ཁ་ཅིག་ན་རེ། སྤྱི་གསུམ་པོ་གང་རུང་ཡིན་ན། སྤྱི་ཡིན་པས་ཁྱབ་ཟེར་ན།</s>
    <s id="1:97">གསེར་བུམ་དང་ཟངས་བུམ་གཉིས་ཆོས་ཅན། སྤྱི་ཡིན་པར་ཐལ། སྤྱི་གསུམ་པོ་གང་རུང་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:98">ཁྱབ་པ་ཁས།</s>
    <s id="1:99">འདོད་མི་ནུས་ཏེ།</s>
    <s id="1:100">གསེར་བུམ་ཟངས་བུམ་གཉིས་གཟུགས་རགས་པ་ཡིན་པའི་སྟབས་ཀྱིས། ཚོགས་སྤྱི་ཡིན་ལ། སྤྱི་མ་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:101">ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མེད་པའི་ཕྱིར་ཏེ། འགལ་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:102">དོན་སྤྱི་ཡིན་ན་སྤྱི་མ་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:103">རྟོག་པ་ལ་བུམ་པ་མ་ཡིན་པ་ལས་ལོག་པར་སྣང་བ་དེ། དོན་སྤྱི་ཡིན་ཏེ། བུམ་པའི་དོན་སྤྱི་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:104">སྤྱི་ཡིན་ཏེ། [131]ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཡོད་པའི་ཕྱིར་ཏེ། གསེར་བུམ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:105">གསེར་བུམ་དེ་རྟོག་པ་ལ་བུམ་པ་མ་ཡིན་པ་ལས་ལོག་པར་སྣང་བའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་ཏེ། དེའི་བྱེ་བྲག་ཏུ་སོང་བའི་རྟགས་གསུམ་ག་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:106">དེར་ཐལ། གསེར་བུམ་རྟོག་པ་ལ་བུམ་མ་ཡིན་པ་ལས་ལོག་པར་སྣང་བ་ཡིན། གསེར་བུམ་རྟོག་པ་ལ་བུམ་པ་མ་ཡིན་པ་ལས་ལོག་པར་སྣང་བ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། གསེར་བུམ་མ་ཡིན་ཞིང་རྟོག་པ་ལ་བུམ་པ་མ་ཡིན་པ་ལས་ལོག་པར་སྣང་བ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:107">རྟགས་དང་པོ་གཉིས་སླ།</s>
    <s id="1:108">གསུམ་པ་གྲུབ་སྟེ། ཟངས་བུམ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན། རྫ་བུམ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:109">༈ དངོས་པོའི་སྤྱི་ཡང་ཡིན་དངོས་པོའི་བྱེད་བྲག་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་མེད་ཀྱང་། དངོས་པོ་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱི་ཡང་ཡིན་ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་མེད་པས་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:110">ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་དེ་དངོས་པོ་ཡིན་ལ། ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོའི་སྤྱི་ཡང་ཡིན་བྱེ་བྲག་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་ཡོད་དེ། སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:111">དེ་ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོའི་སྤྱི་ཡིན་ཏེ། ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་དེ། དེའི་བྱ་བྲག་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:112">བྱེ་བྲག་ཏུ་སོང་བའི་རྟགས་གསུམ་ག་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:113">ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོར་སྒྲུབ་པ་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་ཡིན།</s>
    <s id="1:114">ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་[132]འབྲེལ།</s>
    <s id="1:115">ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་མ་ཡིན་ཞིང་། སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:116">རྟགས་དང་པོ་གྲུབ་སྟེ། དངོས་པོ་གང་ཞིག་དགག་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:117">རྟགས་པ་གཉིས་པ་གྲུབ་སྟེ། ཁྱོད་སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་གི་སྒོ་ནས་ཐ་དད། སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:118">རྟགས་གསུམ་པ་གྲུབ་སྟེ། ཁྱོད་མ་ཡིན་ཞིང་སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་ཡོད་དེ། ཀ་བུམ་གཉིས་ཀ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན། བེམ་ཤེས་གཉིས་དེ་ཡང་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:119">སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་དེ། ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོའི་བྱེ་བྲག་ཡང་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:120">སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་ཡིན། སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། སྒྲུབ་པར་གྱུར་པའི་དངོས་པོ་མ་ཡིན་ཞིང་ཡིན་པ་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:121">རྟགས་དང་པོ་གཉིས་སླ།</s>
    <s id="1:122">གསུམ་པ་གྲུབ་སྟེ། བུམ་པ་མི་རྟག་པ་དང་། སྒྲ་མི་རྟག་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:123">༈ ཡོད་པ་ཡིན་ན་སྤྱི་གསུམ་པོ་གང་རུང་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:124">རྟག་དངོས་གཉིས། སྤྱི་གསུམ་པོ་གང་རུང་མིན་ཏེ། རིགས་སྤྱི་ཡང་མིན། ཚོགས་སྤྱི་ཡང་མིན། དོན་སྤྱི་ཡང་མ་ཡིན་པ་ཤེས་སླའོ། །</s>
    <s id="1:125">གཟུགས་ཡིན་ན་ཚོགས་སྤྱི་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:126">རྡུལ་ཆུང་བའི་མཐར་ཐུག་པ་དེ། ཚོགས་སྤྱི་མིན་ཏེ། རང་གི་ཆ་ཤས་དུ་མ་འདུས་པའི་[133]གཟུགས་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:127">༈ སྤྱི་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་དུ་མ་ཡོད་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:128">དངོས་པོ་དང་གཅིག་དང་། བདག་མེད་དང་གཅིག་དང་། ཤེས་བྱ་དང་གཅིག་གསུམ་པོ་གང་རུང་དེ་སྤྱི་ཡིན་ཡང་། དེའི་བྱེ་བྲག་དུ་མ་མེད་དེ།</s>
    <s id="1:129">དེའི་བྱེ་བྲག་ལ་དངོས་པོ་གཅིག་པོ་ལས་གཞན་འཇོག་རྒྱུ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:130">དངོས་པོ་དེ་དངོས་པོ་དང་གཅིག་དང་། བདག་མེད་དང་གཅིག ཤེས་བྱ་དང་གཅིག གསུམ་པོ་གང་རུང་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོ་དང་གཅིག་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:131">དེ་གསུམ་གང་རུང་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་ཡིན་པ་ཤེས་སླ།</s>
    <s id="1:132">དངོས་པོ་མ་ཡིན་ཞིང་དེ་གསུམ་གང་རུང་ཡིན་པ་དུ་མ་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:133">བདག་མེད་དེ་ཡང་དེ་ཡིན། ཤེས་བྱ་དེ་ཡང་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:134">ཤེས་བྱ་དེའི་བྱེ་བྲག་མིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:135">རྟགས་གསུམ་མ་གྲུབ་ནི།</s>
    <s id="1:136">ཤེས་བྱ་མ་ཡིན་ཞིང་དེ་གསུམ་གང་རུང་ཡིན་པ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:137">དེར་ཐལ། ཤེས་བྱ་མ་ཡིན་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:138">བདག་མེད་ལའང་རིགས་འགྲེའོ། །</s>
    <s id="1:139">༈ རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་དེ། རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་ཟེར་དགོས་ཏེ།</s>
    <s id="1:140">རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་དེ། རྟག་པ་ཡིན། དེ་རྟག་པ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། དེ་མ་ཡིན་ཞིང་རྟག་པ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:141">དེས་ན་རྟག་པ་དེ། རྟག་པའི་སྤྱི་དང་སྤྱི་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པའི་སྤྱི་ཡིན་ཟེར་དགོས་སོ། །</s>
    <s id="1:142">ཡང་རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་[134]ཡིན་པ་དེ། རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་གི་ཡང་བྱེ་བྲག་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:143">རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་དེ། རྟག་པའི་བྱེ་པྲག་ཡིན། དེ་རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། དེ་མ་ཡིན་ཞིང་རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:144">དང་པོ་གཉིས་སླ།</s>
    <s id="1:145">གསུམ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:146">སྤྱི་དེ་ཡང་དེ་ཡིན། བྱེ་བྲག་དེ་ཡང་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:147">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:148">སྤྱི་དེ། རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་མིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:149">རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:150">རྟག་པ་སྤྱིའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་པས། སྤྱི་དེ་རྟག་པའི་སྤྱི་ཡིན་པར་གྱུར་ལ། སྤྱི་དེ་རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་ཡང་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:151">སྤྱི་དེ་རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་ཏུ་སོང་བའི་རྟག་གསུམ་ག་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:152">ཡང་རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་དེ་རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པའི་བྱེ་བྲག་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:153">རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་ཏེ། རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་ཡིན། དེ་རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་དང་བདག་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ། དེ་མ་ཡིན་ཞིང་རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་དུ་མ་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:154">དང་པོ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:155">རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་དེ། རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་ཡིན་པར་ཐལ། རྟག་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:156">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:157">ཁྱོད་རྟག་པའི་སྤྱི་མ་ཡིན་ཏེ། རྟག་པ་ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:158">རྟག་པ་དེ་རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་གི་བྱེ་བྲག་མ་ཡིན་པར་ཐལ། དེའི་བྱེ་བྲག་ཏུ་[135]སོང་བའི་རྟགས་དང་པོ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</s>
    <s id="1:159">རྟག་པ་རྟག་པའི་བྱེ་བྲག་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:160">རྟག་པ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མ་ཡིན་པར་ཐལ། ཁྱོད་གཞི་གྲུབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:161">༈ ཁ་ཅིག་ན་རེ།</s>
    <s id="1:162">དངོས་པོའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀའི་གཞི་མཐུན་པ་ཡོད་ཟེར་ན།</s>
    <s id="1:163">དེ་མེད་པར་ཐལ། གཞི་གྲུབ་ན་དངོས་པོའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པའི་སྤྱི་མ་ཡིན་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:164">མ་གྲུབ་ན།</s>
    <s id="1:165">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:166">དངོས་པོའི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀའི་གཞི་མཐུན་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:167">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:168">དངོས་པོའི་སྤྱི་ཡིན་ན་དངོས་པོའི་བྱེ་བྲག་མ་ཡིན་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:169">ཤེས་བྱ་ལ་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་བཤད་པའི་སྐབས་ཏེ་བདུན་པའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
