<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">སྐབས་བརྒྱད་པ་འགལ་འབྲེལ་བཤད་པ།</s>
    <s id="1:2">ཤེས་བྱ་ལ་འགལ་འབྲེལ་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་ལ། འགལ་བ་བཤད་པ་དང་། འབྲེལ་བ་བཤད་པ་དང་། མཐའ་ཅུང་ཟད་དཔྱད་པ་དང་གསུམ། </s>
    <s id="1:3">༈ འགལ་བ་བཤད་པ།</s>
    <s id="1:4">འགལ་བ་བཤད་པ་ལ། མཚན་ཉིད་དང་དབྱེ་བ་གཉིས།</s>
    <s id="1:5">དང་པོ་ནི།</s>
    <s id="1:6">ཐ་དད་ཅིང་གཞི་མཐུན་མི་སྲིད་པའི་ཆོས་དེ། འགལ་བའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:7">མཚན་གཞི་ནི། རྟག་དངོས་གཉིས། གཟུགས་ཤེས་གཉིས། ཀ་བུམ་གཉིས། བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་མཆུ་གཉིས། བུམ་པ་བུམ་པ་ཡིན་པའི་ཆ་དང་། བུམ་པ་ཤེས་བྱ་ཡིན་པའི་ཆ། རྟག་མི་རྟག་གཉིས། ཚ་གྲང་གཉིས། སྣང་མུན་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:8">འགལ་བ་དང་ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གཉིས་དོན་གཅིག</s>
    <s id="1:9">འགལ་བའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་སྒྲ་བཤད་ནི།</s>
    <s id="1:10">ཆོས་གང་དང་གང་ཡིན་ཀྱང་ཆོས་དེ་གཉིས་ཕན་ཚུན་ཐ་དད་ཀྱང་ཡིན། གཞི་མཐུན་མི་སྲིད་པ་སྟེ་ཆོས་དེ་གཉིས་ཀ་ཡིན་པ་ཞིག་མི་སྲིད་པ་དེ་འགལ་བ་ཡིན་པའི་དོན་ཡིན་ཞེས་པ་སྟེ།</s>
    <s id="1:11">དཔེར་ན། ཀ་བུམ་གཉིས་ཕན་ཚུན་ཐ་དད་ཡིན་ཏེ། བུམ་[137]པ་ཀ་བ་དང་ཐ་དད་ཡིན་ལ། ཀ་བ་བུམ་པ་དང་ཡང་ཐ་དད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:12">དེར་ཐལ། བུམ་པ་ཀ་བ་དང་སོ་སོ་བའི་ཆོས་ཡིན། ཀ་བ་བུམ་པ་དང་སོ་སོ་བའི་ཆོས་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:13">ཀ་བུམ་གཉིས་ཀའི་གཞི་མཐུན་མི་སྲིད་པ་ཡིན་ཏེ། ཀ་བ་ཡང་ཡིན་བུམ་པ་ཡང་ཡིན་པ་ཞིག་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:14">དེས་ན་ཀ་བུམ་གཉིས་འགལ་བ་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:15">མཚན་ཉིད་ཀྱི་ཟུར་དུ། ཕན་ཚུན་ཐ་དད་ཅེས་སྨོས་པས་རི་བོང་རྭ་དང་བུམ་པ་གཉིས་འགལ་བ་ཡིན་པ་གཅོད་དེ།</s>
    <s id="1:16">དེ་གཉིས་གཞི་མཐུན་མི་སྲིད་པ་ཡིན་ཡང་། ཕན་ཚུན་ཐ་དད་མ་ཡིན་ཏེ། རི་བོང་རྭ་བུམ་པ་དང་ཐ་དད་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:17">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:18">བུམ་པ་དང་སོ་སོ་བའི་ཆོས་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ། ཆོས་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:19">མཚན་ཉིད་ཀྱི་ཟུར་དུ་གཞི་མཐུན་མི་སྲིད་པ་ཞེས་སྨོས་པས། དངོས་པོ་དང་བུམ་པ་གཉིས་ལྟ་བུ་འགལ་བ་ཡིན་པ་གཅོད་དེ།</s>
    <s id="1:20">དེ་གཉིས་ཕན་ཚུན་ཐ་དད་ཡིན་ཡང་། གཞི་མཐུན་མི་སྲིད་པ་མ་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:21">དངོས་པོ་ཡང་ཡིན་བུམ་པ་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:22">དེར་ཐལ། གསེར་བུམ་དེ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:23">གཅོད་ཅེས་པ་སྐབས་འགར་བློས་དཔྱད་པ་ལ་འཇུག་པ་ཡོད་མོད། སྐབས་འདིར་བསལ་པའི་དོན་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:24">ཤེས་བྱ་དང་འགལ་བའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། ཤེས་བྱ་དང་ཐ་དད་གང་ཞིག་ཁྱོད་ཀྱང་ཡིན་ཤེས་བྱ་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་མི་སྲིད་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:25">དེས་གཞན་ལ་རིགས་འགྲེའོ། །</s>
    <s id="1:26">མི་འགལ་བའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། ཐ་མི་དད་དང་གཞི་མཐུན་ཡོད་[138]པ་གང་རུང་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:27">མཚན་གཞི་ནི། དངོས་པོ་དང་། མི་རྟག་པ་དང་ཤེས་བྱ་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:28">དེའི་དང་པོ། དངོས་པོ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་མི་འགལ་བ་ཡིན་ཏེ། ཐ་མི་དད་དང་གཞི་མཐུན་ཡོད་པ་གང་རུང་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:29">དེར་ཐལ། ཐ་མི་དད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:30">མི་རྟག་པ་དང་ཤེས་བྱ་གཉིས་ཆོས་ཅན། མི་འགལ་བ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཀྱི་གཞི་མཐུན་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:31">དེར་ཐལ། བུམ་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:32">ཆོས་དེ་གཅིག་གམ་གཉིས་གང་ཡིན་ཡང་། དེའི་ཡིན་པ་ཡོད་ན་མི་འགལ་བ་ཡིན་དགོས་སོ། །</s>
    <s id="1:33">༈ གཉིས་པ་དབྱེ་བ་ལ།</s>
    <s id="1:34">འགལ་བ་ལ་ལྡོག་པའི་སྒོ་ནས་དབྱེ་ན། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་དང་། ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གཉིས།</s>
    <s id="1:35">དང་པོ་ལ། མཚན་ཉིད་དང་དབྱེ་བ་གཉིས།</s>
    <s id="1:36">དང་པོ་ནི།</s>
    <s id="1:37">ནུས་པ་མཚུངས་པའི་སྒོ་ནས་རྒྱུན་འགྲོགས་སུ་མི་རུང་བའི་དངོས་པོ་དེ། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:38">མཚན་གཞི་ནི། སྣང་མུན་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:39">གཉིས་པ་དེ་ལ་དབྱེ་ན། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་དང་། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་གཉིས་ཡོད།</s>
    <s id="1:40">དངོས་སུ་གནོད་བྱ་གནོད་བྱེད་དུ་ཞུགས་པའི་སྒོ་ནས་རྒྱུན་ནུས་མཚུངས་སུ་འགྲོགས་སུ་མི་རུང་བའི་དངོས་པོ་དེ་ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་གྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:41">མཚན་གཞི་ནི། ཚ་རེག་དང་གྲང་རེག་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:42">བརྒྱུད་ནས་གནོད་བྱ་གནོད་བྱེད་དུ་ཞུགས་པའི་སྒོ་ནས་རྒྱུན་ནུས་མཚུངས་སུ་འགྲོགས་སུ་མི་རུང་བའི་དངོས་[139]པོ་དེ། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་གྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:43">མཚན་གཞི་ནི། དུ་བ་སྟོབས་ཆེན་པོ་དང་། གྲང་རེག་སྟོབས་ཆེན་པོ་ལྟ་བུའོ། །</s>
    <s id="1:44">དུ་བ་སྟོབས་ཆེན་པོ་དང་། གྲང་རེག་སྟོབས་ཆེན་པོ་གཉིས་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ལ་ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་ཞེས་བརྗོད་པའི་རྒྱུ་མཚན་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:45">གང་ན་དུ་བ་སྟོབས་ཆེན་པོ་ཡོད་པའི་གཞི་དེར་མེ་ཡོད་དགོས་ལ།</s>
    <s id="1:46">མེས་གྲང་རེག་ལ་དངོས་སུ་གནོད་ཅིང་། དུ་བས་གྲང་རེག་ལ་བརྒྱུད་ནས་གནོད་པས་ན་དེ་ལྟར་དུ་བརྗོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:47">ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་དང་། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་ཚད་མས་གནོད་འགལ་གཉིས་དོན་གཅིག</s>
    <s id="1:48">གཉིས་པ་ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་ལ་མཚན་ཉིད་དང་དབྱེ་བ་གཉིས།</s>
    <s id="1:49">དང་པོ་ནི།</s>
    <s id="1:50">ཕན་ཚུན་གཅིག་ཡིན་པས་ཅིག་ཤོས་ཡིན་པ་གཅོད་ནུས་པའི་ཆོས་དེ། ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:51">མཚན་གཞི་ནི། ཀ་བུམ་གཉིས། སྣང་མུན་གཉིས། བྱས་མ་བྱས་གཉིས། དཀར་ནག་གཉིས། རྟག་དངོས་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:52">ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་དང་འགལ་བ་གཉིས་དོན་གཅིག</s>
    <s id="1:53">སྒྲ་བཤད་ནི། འགལ་བའི་ཡ་གྱལ་ཅིག་ཤོས་ཡིན་པར་གྱུར་ན། ཅིག་ཤོས་ཡིན་པ་སྤངས་པའམ་གཅོད་ནུས་པ་སྟེ་སེལ་ནུས་པའི་རྒྱུ་མཚན་གྱིས་ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</s>
    <s id="1:54">དཔེར་ན། བུམ་པ་ཡིན་པས་ཀ་བ་ཡིན་པ་སྤང་ནུས་པའམ་གཅོད་ནུས་ལ། ཀ་བ་ཡིན་པས་བུམ་པ་ཡིན་པ་སྤང་ནུས་པའམ་གཅོད་ནུས་པ་བཞིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:55">གཉིས་པ། དེ་ལ་དབྱེ་[140]ན།</s>
    <s id="1:56">ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་དང་། ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་གཉིས་ཡོད།</s>
    <s id="1:57">དང་པོ་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། ཕན་ཚུན་གཅིག་ཡིན་པ་རྣམ་པར་བཅད་པས་ཅིག་ཤོས་ཡིན་པར་གོ་ནུས་པའི་འགལ་ཟླ་དངོས་པོ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:58">ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་དང་། དངོས་ཀྱི་ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་དང་། དངོས་འགལ་རྣམས་དོན་གཅིག</s>
    <s id="1:59">མཚན་གཞི་ནི། རྟག་མི་རྟག་གཉིས། གཅིག་ཐ་དད་གཉིས། བུམ་པ་ཡིན་པ་དང་བུམ་པ་མ་ཡིན་པ་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:60">མཚན་ཉིད་དེའི་སྒྲ་བཤད་ཡོད་དེ། བློ་དེས་ཅིག་ཤོས་རྣམ་པར་བཅད་པ་སྟེ་མ་ཡིན་པར་རྟོགས་ན། ཅིག་ཤོས་ཡིན་པར་ཤུགས་ལ་རྟོགས་པར་འགྱུར་བའམ་གོ་ནུས་པ་དེ། དེའི་དོན་ཡིན་ཤེས་པའོ། །</s>
    <s id="1:61">དཔེར་ན། བློ་དེས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་མི་རྟག་པ་ཡིན་པར་བཅད་པའམ་མ་ཡིན་པར་རྟོགས་ན། བློ་དེས་ཤུགས་ལ་རྟག་པ་ཡིན་པར་གོ་ནུས་པ་ཡིན།</s>
    <s id="1:62">དེའི་ཕྱིར་དེ་དག་ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:63">ཀ་བུ་གཉིས་ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་མ་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:64">ཀ་བ་མ་ཡིན་ན་བུམ་པ་ཡིན་མི་དགོས་ལ། བུམ་པ་མ་ཡིན་ན་ཀ་བ་ཡིན་མི་དགོས་པ་མ་ཟད་ཀ་བ་མ་ཡིན་པར་རྟོགས་པའི་ཤུགས་ལ་བུམ་པ་ཡིན་པར་རྟོགས་ཚུལ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:65">གཉིས་པའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:66">ཆོས་དེ་དང་གཞི་མཐུན་མི་སྲིད་པའི་སྒོ་ནས་འགལ་བ་གང་ཞིག ཆོས་དེ་རྣམ་པར་བཅད་ལྡོག་མ་ཡིན་པ་དེ་ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་གྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:67">ཕན་ཚུན་སྤང་[141]འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་དང་། ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་ཚད་མས་གནོད་འགལ་དང་། བརྒྱུད་འགལ་རྣམས་དོན་གཅིག</s>
    <s id="1:68">མཚན་གཞི་ནི། བྱས་པ་དང་རྟག་པ་གཉིས་ལྟ་བུའོ། །</s>
    <s id="1:69">བྱས་པ་དང་རྟག་པ་གཉིས་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ལ་ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་ཞེས་བརྗོད་པའི་རྒྱུ་མཚན་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:70">དཔེར་ན། སྒྲ་ལྟ་བུ་བྱས་པ་ཡིན་པར་རྟོགས་པའི་བློ་དེས་སྒྲ་རྟག་པ་ཡིན་པ་རྣམ་བཅད་ལ་ཁེགས་མི་ཐུབ་ཀྱང་ གང་བྱས་པ་ཡིན་པ་དེ་མི་རྟག་པ་ཡིན་ལ། རྟག་པ་དང་མི་རྟག་པ་གཉིས་དངོས་སུ་འགལ་བའི་རྒྱུ་མཚན་གྱིས་དེ་ལྟར་བརྗོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:71">༈ འབྲེལ་བ་བཤད་པ།</s>
    <s id="1:72">འབྲེལ་བ་བཤད་པ་ལ། མཚན་ཉིད། དབྱེ་བ་གཉིས།</s>
    <s id="1:73">དང་པོ་ནི།</s>
    <s id="1:74">ཐ་དད་གང་ལས་ཐ་དད་པ་དེ་ལོག་ན་ལྡོག་པར་ངེས་པ་དེ། འབྲེལ་བའི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:75">མཚན་གཞི་ནི། མེ་དུ་གཉིས་དང་། བུམ་པ་དང་དངོས་པོ་གཉིས། བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་ལྟོ་བ་གཉིས་ལྟ་བུའོ། །</s>
    <s id="1:76">མཚན་ཉིད་དེའི་སྒྲ་བཤད་ནི།</s>
    <s id="1:77">འབྲེལ་བ་ཞེས་པ་ནི། ཐ་དད་པའི་ཆོས་གཉིས་ལས་ཐ་དད་བྱ་གཅིག་པོ་དེ་ལོག་ན་ཅིག་ཤོས་དེ་ལྡོག་ངེས་སུ་གྲུབ་ཅིང་ལྡོག་བྱ་ལྡོག་བྱེད་དུ་ངེས་པ་སྟེ་གནས་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་ཡིན་པ་དེ་འབྲེལ་བའི་དོན་ལྡོག་ཡིན་ཞེས་པའོ། །</s>
    <s id="1:78">མེ་དུ་གཉིས་ཆོས་ཅན། འབྲེལ་བ་ཡིན་ཏེ། ཐ་དད་གང་ལས་ཐ་དད་པ་དེ་ལྡོག་ན་ལྡོག་པར་ངེས་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:79">དེར་ཐལ། ཐ་དད་[142]པའི་ཆོས་གཉིས་ལས་ཐ་དད་བྱ་གཅིག་པོ་མེ་དེ་ལོག་ན་ཅིག་ཤོས་དུ་བ་དེ་ལྡོག་ངེས་སུ་གྲུབ་ཅིང་ལྡོག་བྱ་ལྡོག་བྱེད་དུ་ངེས་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</s>
    <s id="1:80">མེ་ལོག་ན་དུ་བ་ལྡོག་པར་ངེས་པ་དང་། དུ་བ་ཡོད་ན་མེ་ཡོད་པར་ངེས་པའི་ཕྱིར་རོ། །</s>
    <s id="1:81">བུམ་པ་དང་དངོས་པོ་གཉིས་ཆོས་ཅན། འབྲེལ་བ་ཡིན་ཏེ། ཐ་དད་གང་ལས་ཐ་དད་པ་ལོག་ན་ལྡོག་པར་ངེས་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:82">དེར་ཐལ། ཁྱོད་གཉིས་ཐ་དད་གང་ཞིག ཐ་དད་པའི་སྒོ་ནས་ཅིག་ཤོས་ཐ་དད་བྱ་དེ་ལོག་ན་ཅིག་ཤོས་དེ་ལྡོག་པར་ངེས་པ་ཅན་དུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:83">དེར་ཐལ། དངོས་པོ་ལོག་ན་བུམ་པ་ལྡོག་པར་འགྱུར་བའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:84">དེར་ཐལ། དངོས་པོའི་རང་བཞིན་ནམ་དངོས་པོའི་བདག་ཉིད་དུ་མ་གྱུར་པའི་བུམ་པ་་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:85">ཁྱབ་སྟེ་ཁྱོད་དངོས་པོའི་བདག་ཉིད་དུ་གྲུབ་དགོས་ན་དངོས་པོ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་པའི་ཕྱིར་ཏེ། ཁྱོད་གྲུབ་པའི་གཞི་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:86">དཔེར་ན། གསེར་མེད་ན་གསེལ་གྱི་ངོ་བོར་གྲུབ་པའི་བུམ་པ་མེད་པ་བཞིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:87">སྐྱེ་བོའི་སོར་མོ་བསྐྱོད་པ་དང་སོར་མོ་གཉིས་ཆོས་ཅན། འབྲེལ་བ་ཡིན་ཏེ། ཐ་དད་གང་ལས་ཐ་དད་བྱ་གཅིག་ལོག་ན་ཅིག་ཤོས་ལྡོག་པ་ཅན་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:88">དེར་ཐལ། དེ་གཉིས་ཐ་དད་གང་ཞིག སོར་མོ་ལོག་ན་སོར་མོ་བསྐྱོད་པ་ལྡོག་པར་ངེས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:89">སོར་མོ་བསྐྱོད་པ་དེ་སོར་མོའི་བདག་ཉིད་ཡིན་གྱི་སོར་མོ་ལས་རྫས་གཞན་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:90">ཆོས་དེ་དང་འབྲེལ་བའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ། ཆོས་དེ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་པའི་[143]སྒོ་ནས་ཐ་དད་དང་ཆོས་དེའི་འབྲས་བུ་གང་རུང་གང་ཞིག་ཆོས་དེ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:91">དངོས་པོ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་དང་འབྲེལ་བ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་དང་ཤེས་བྱའི་འབྲས་བུ་གང་རུང་གང་ཞིག་ཤེས་བྱ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:92">རྟགས་དང་པོ་ཁྱོད་ཤེས་བྱ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་དང་། ཤེས་བྱའི་འབྲས་བུ་གང་རུང་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ཤེས་བྱ་དང་བདག་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:93">རྟགས་གཉིས་པ་ཤེས་བྱ་མེད་ན་དངོས་པོ་མེད་དགོས་པ་ཡིན་ཏེ། ཤེས་བྱ་མེད་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་མེད་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:94">དུ་བ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་མེ་དང་འབྲེལ་བ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་མེ་དང་བདག་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་དང་མེའི་འབྲས་བུ་གང་རུང་གང་ཞིག མེ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:95">རྟགས་དང་པོ་གྲུབ་སྟེ། དུ་བ་དེ་མེ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་དང་། མེའི་འབྲས་བུ་གང་རུང་ཡིན་ཏེ། མེའི་འབྲས་བུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:96">རྟགས་གཉིས་པ་གྲུབ་སྟེ། མེ་མེད་ན་དུ་བ་མེད་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:97">༈ གཉིས་པ་དབྱ་བ་ལ།</s>
    <s id="1:98">བདག་གཅིག་འབྲེལ་དང་། དེ་བྱུང་འབྲེལ་གཉིས།</s>
    <s id="1:99">དང་པོ་ནི།</s>
    <s id="1:100">ངོ་བོ་ཐ་དད་མ་ཡིན་པའི་ཐ་དད་གང་ལས་ཐ་དད་པ་དེ་ལོག་ན་ལྡོག་པར་ངེས་དེ། བདག་གཅིག་འབྲེལ་གྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:101">མཚན་གཞི་ནི། བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་ལྟོ་བ་གཉིས་[144]དང་། བུམ་པ་དང་ཤེས་བྱ་གཉིས་དང་། བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་ལྡོག་པ་གཉིས་དང་། བུམ་པ་དང་བུམ་པ་དང་གཅིག་གཉིས་དང་། བུམ་པའི་བྱེད་པ་དང་བུམ་པ་གཉིས་ལྟ་བུའོ། །</s>
    <s id="1:102">བུམ་པའི་བྱེད་པ་ནི། བུམ་པས་ཆུ་སྐྱོར་བ་སོགས་བྱེད་པའི་ཆ་ལྡན་མིན་འདུ་བྱེད་དེ་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:103">མཚན་ཉིད་དེའི་སྒྲ་བཤད་ནི།</s>
    <s id="1:104">ཆོས་གང་ཡིན་ཡང་ངོ་བོ་ནི་ཐ་དད་མ་ཡིན་པར་ངོ་བོ་གཅིག་ཡིན་ཡང་གཅིག་མ་ཡིན་པར་ལྡོག་པ་ཐ་དད་ཡིན་ལ། དེ་གཉིས་བདག་ཉིད་གཅིག་ཏུ་གྲུབ་པའི་དབང་གིས་ཐ་དད་པ་གང་ལས་</s>
    <s id="1:105">ཐ་དད་པ་གཅིག་དེ་ལོག་ན་ཐ་དད་ཅིག་ཤོས་དེ་ལྡོག་པར་ངེས་པ་ཅན་དུ་གྲུབ་པའི་ཆ་དེ་ནི་ངོ་བོ་གཅིག་འབྲེལ་གྱི་འཇོག་བྱེད་ཡིན་ཞེས་པའོ། །</s>
    <s id="1:106">བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་ལྡོག་པ་གཉིས་ཆོས་ཅན། བདག་གཅིག་འབྲེལ་ཡིན་དེ། དེ་གཉིས་ངོ་བོ་ཐ་དད་མ་ཡིན་པར་ངོ་བོའམ་བདག་ཉིད་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་ཡིན་ལ། བདག་ཉིད་གཅིག་ཏུ་གྲུབ་པའི་དབང་གིས་བུམ་པའི་ལྡོག་པ་ལོག་ན་བུམ་པ་དེ་ཡང་ངེས་པར་ལྡོག་པའི་ཕྱིར་རོ། །</s>
    <s id="1:107">བུམ་པ་ནི་བུམ་པའི་ལྡོག་པའི་བདག་ཉིད་དམ་ངོ་བོ་དང་། བུམ་པའི་ལྡོག་པའི་རང་བཞིན་ཡང་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:108">དེ་བཞིན་དུ་བུམ་པ་དང་བུམ་པ་དང་གཅིག་སོགས་ཀྱང་ངོ་བོ་གཅིག་པའི་འབྲེལ་བ་ཡིན་ལ།</s>
    <s id="1:109">གཞན་ཡང་</s>
    <s id="1:110">བུམ་པ་དང་བུམ་རྟག་པ་མ་ཡིན་པ།</s>
    <s id="1:111">བུམ་པ་དང་བུམ་པ་གཟུགས་ཡིན་པ།</s>
    <s id="1:112">བུམ་པ་དང་བུམ་པ་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པ།</s>
    <s id="1:113">བུམ་པ་དང་བུམ་པ་མཚོན་བྱ་ཡིན་པ་སོགས་དང་།</s>
    <s id="1:114">བུམ་པ་དང་ཤེས་བྱ།</s>
    <s id="1:115">བུམ་པ་དང་གཟུགས། [145]</s>
    <s id="1:116">བུམ་པ་དང་འདུས་བྱས་གཉིས་ལ་སོགས་པ་</s>
    <s id="1:117">བུམ་པ་དང་ངོ་བོ་གཅིག་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྔར་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ་ཞིང་།</s>
    <s id="1:118">བུམ་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཆོས་གཞན་རྣམས་ལ་སྦྱར་ཚུལ་ཤེས་པར་བྱའོ། །</s>
    <s id="1:119">དེ་ཡང་ངོ་བོ་གཅིག་པའི་ཚུལ་ཞིབ་པར་བཤད་ན།</s>
    <s id="1:120">བུམ་པ་དང་ཤེས་བྱ་གཉིས་ནི་བུམ་པ་རང་ཉིད་ཤེས་བྱ་ཡིན་ཞིང་། བུམ་པའི་ངོ་བོ་ཤེས་བྱ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་གྲུབ་པ་ཡིན་གྱི། ཤེས་བྱ་ལས་ལོགས་སུ་གྱུར་པའི་བུམ་པ་མེད་པས་དེ་གཉིས་ངོ་བོ་གཅིག་ཡིན་ལ།</s>
    <s id="1:121">དེ་བཞིན་དུ་བུམ་པ་དེ་ཉིད། དངོས་པོ་དང་འདུས་བྱས་དང་ཡོད་པ་དང་གཟུགས་དང་མི་རྟག་པ་སོགས་དང་ངོ་བོ་གཅིག་ཡིན་ཚུལ་དེ་དང་འདྲའོ། །</s>
    <s id="1:122">བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་ལྡོག་པ་གཉིས་ནི།</s>
    <s id="1:123">བུམ་པ་དེ་བུམ་པ་རང་ཉིད་ཀྱི་ཕྱོགས་ཆ་ཡིན་ལ། ཆ་དེ་ཉིད་ལ་བུམ་པའི་ལྡོག་པ་ཟེར་ལ། དེས་ན་བུམ་པ་དེ་བུམ་པའི་ལྡོག་པའི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་དུ་གྲུབ་པ་ཡིན་གྱི། དེ་ལས་ལོགས་སུ་མེད་ཕྱིར་བུམ་པ་དེ་བུམ་པའི་ལྡོག་པའི་ངོ་བོ་ཡིན་པས། དེ་གཉིས་ངོ་བོ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:124">དེ་བཞིན་དུ་བུམ་པ་དང་གཅིག་དང་། བུམ་པ་དང་ཐ་མི་དད་སོགས་ཀྱང་འདྲའོ། །</s>
    <s id="1:125">བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་ལྟོ་བ་གཉིས་ནི།</s>
    <s id="1:126">བུམ་པའི་ལྟོ་བ་ཙམ་ཀྱིས་བུམ་པ་མི་འགྲུབ་ཀྱང་བུམ་པའི་ལྟོ་བ་ཁ་ཞབས་ལ་སོགས་པས་བུམ་པ་གྲུབ་པ་ཡིན་ཕྱིར། བུམ་པའི་ངོ་བོ་ནི། ལྟོ་བ་ཁ་ཞབས་དེའི་རྡུལ་ཕྲན་རྣམས་ཡིན་པས། བུམ་པ་དེ་དག་དང་ངོ་བོ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:127">དེས་ན། ཤེས་བྱ་དང་ཡོད་པ་གཉིས་ལྟ་བུ་ཕན་ཚུན་ཡིན་པ་ཅན་ཀྱི་ངོ་བོ་གཅིག་དང་། [146]བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་ལྡོག་པ་ལྟ་བུ་ཕན་ཚུན་ཡིན་པ་མིན་ཡང་ཅིག་ཤོས་ནས་ཡིན་པ་ཅན་གྱི་ངོ་བོ་གཅིག་དང་། བུམ་པ་དང་བུམ་པའི་ལྡོག་པ་ལྟ་བུ་ཕན་ཚུན་མ་ཡིན་པ་ཅན་གྱི་ངོ་བོ་གཅིག་དང་གསུམ་ཡོད་དོ།</s>
    <s id="1:128">གཞན་ཡང་། ཆོས་དེ་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་གྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:129">ཆོས་དེ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད། ཆོས་དེ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:130">མཚན་གཞི་ནི། བྱས་པ་དང་མི་རྟག་པ་གཉིས་དང་། ཤེས་བྱ་དང་གཞལ་བྱ་གཉིས་ལ་སོགས་པ་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:131">ཆོས་དེའི་ཁྱབ་བྱའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:132">ཁྱོད་ཆོས་དེ་དང་ཐ་དད་གང་ཞིག ཆོས་དེ་ཁེགས་སྟོབས་ཀྱིས་ཁྱོད་ཁེགས་དགོས་པ་དེ་ཡིན།</s>
    <s id="1:133">དཔེར་ན་བུམ་པ་དེ་དངོས་པོའི་ཁྱབ་བྱ་ཡིན་པ་ལྟ་བུའོ། །</s>
    <s id="1:134">ཆོས་དེའི་ཁྱབ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:135">ཆོས་དེ་དང་ཐ་དད། ཁྱོད་ཁེགས་སྟོབས་ཀྱིས་ཆོས་དེ་ཁེགས་དགོས་པ།</s>
    <s id="1:136">དཔེར་ན། དངོས་པོ་དེ་བུམ་པའི་ཁྱབ་བྱེད་ཡིན་པ་ལྟ་བུའོ། །</s>
    <s id="1:137">ཆོས་དེ་དང་ཁྱབ་མཉམ་གྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:138">ཆོས་དེ་ལས་ཐ་དད། ཁྱོད་ཁེགས་ན་ཆོས་དེ་ཁེགས་དགོས། ཆོས་དེ་ཁེགས་ན་ཁྱོད་ཁེགས་དགོས་པ།</s>
    <s id="1:139">དཔེར་ན། དངོས་པོ་དང་བྱས་པ་གཉིས་ཡིན་ཁྱབ་མཉམ་ཡིན་པ་ལྟ་བུའོ། །</s>
    <s id="1:140">༈ གཉིས་པ་དེ་བྱུང་འབྲེལ་བཤད་པ་ལ།</s>
    <s id="1:141">རྫས་ཐ་དད་པ་གང་ལས་ཐ་དད་པ་དེ་ལོག་ན་ལྡོག་པར་ངེས་པ། དེ་བྱུང་འབྲེལ་གྱི་མཚན་ཉིད།</s>
    <s id="1:142">མཚན་གཞི་ནི། མེ་དང་དུ་བ་གཉིས་ལྟ་བུ།</s>
    <s id="1:143">མེ་དུ་གཉིས་ཆོས་ཅན། དེ་བྱུང་འབྲེལ་ཡིན་ཏེ། དེ་གཉིས་རྫས་ཐ་[147]དད་དང་གང་ཞིག མེ་ལོག་ན་དུ་བ་ལྡོག་པར་ངེས་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:144">དེར་ཐལ། རྒྱུ་ལོག་ན་འབྲས་བུ་ལོག་པ་གང་ཞིག དེ་གཉིས་བསྐྱེད་བྱ་སྐྱེད་བྱེད་ཀྱི་རྒྱུ་འབྲས་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:145">ཆོས་དེ་དང་དེ་བྱུང་འབྲེལ་གྱི་མཚན་ཉིད་ཡོད་དེ།</s>
    <s id="1:146">ཆོས་དེ་དང་འབྲེལ་བ་གང་ཞིག ཆོས་དེ་དང་ངོ་བོ་ཐ་དད་པ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:147">མཚན་གཞི་ཡོད་དེ། མེ་དུ་གཉིས་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:148">༈ མཐའ་ཅུང་ཟད་དཔྱད་པ།</s>
    <s id="1:149">མཐའ་ཅུང་ཟད་དཔྱད་པ་ལ།</s>
    <s id="1:150">མི་རྟག་པ་དང་ཐ་དད་མི་རྟག་པ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་དགོས་ན། ཁྱོད་མི་རྟག་པ་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་ཡིན་པས་ཁྱབ་ཟེར་ན།</s>
    <s id="1:151">རྟག་པ་ཆོས་ཅན། དེ་ར་ཐལ། དེའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:152">འདོད་མི་ནུས་ཏེ།</s>
    <s id="1:153">ཁྱོད་མི་རྟག་པ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་གི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:154">དེར་ཐལ། ཁྱོད་མི་རྟག་པ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ། མི་རྟག་པ་དང་ངོ་བོ་གཅིག་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:155">དེར་ཐལ། ཁྱོད་མི་རྟག་པའི་འགལ་ཟླ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:156">ཡང་ཁ་ཅིག་གིས། ཆོས་དེ་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་ཡིན་པས་ཁྱབ་ཟེར་ན།</s>
    <s id="1:157">ཤེས་བྱ་ཆོས་ཅན། བུམ་པ་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་ཡིན་པར་ཐལ། བུམ་པ་དང་བདག་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:158">མ་གྲུབ་ན།</s>
    <s id="1:159">ཤེས་བྱ་ཆོས་ [148]ཅན། བུམ་པ་དང་བདག་གཅིག་པའི་སྒོ་ནས་ཐ་དད་ཡིན་པར་ཐལ། བུམ་པ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་ཡིན་པ་གང་ཞིག དེ་དང་ཐ་དད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:160">མ་གྲུབ་ན།</s>
    <s id="1:161">ཤེས་བྱ་ཆོསཅན། བུམ་པ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་ཡིན་པར་ཐལ། བུམ་པ་ཁྱོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:162">གཉིས་པ་མ་གྲུབ་ན།</s>
    <s id="1:163">ཤེས་བྱ་ཆོས་ཅན། ཁྱོད་བུམ་པ་དང་ཐ་དད་ཡིན་པར་ཐལ། ཁྱོད་བུམ་པ་དང་ཕན་ཚུན་ཐ་དད་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:164">མ་གྲུབ་ན།</s>
    <s id="1:165">དེ་ཆོས་ཅན། དེར་ཐལ། བུམ་པའི་སྤྱི་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:166">རྩ་བར་འདོད་ན།</s>
    <s id="1:167">ཤེས་བྱ་ཆོས་ཅན། བུམ་པ་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་མ་ཡིན་པར་ཐལ། བུམ་པ་མེད་ན་ཁྱོད་མེད་མི་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:168">མ་གྲུབ་ན།</s>
    <s id="1:169">བུམ་པའི་དགག་གཞི་ཆོས་ཅན། ཤེས་བྱ་མེད་པར་ཐལ། བུམ་པ་མེད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:170">ཁྱབ་པ་ཁས།</s>
    <s id="1:171">འདོད་ན་བུམ་པའི་དགག་གཞི་ཆོས་ཅན། ཤེས་བྱ་ཡོད་པར་ཐལ། བུམ་པ་མ་ཡིན་པའི་ཆོས་གཞན་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:172">ཡང་ཁ་ཅིག་གིས།</s>
    <s id="1:173">དུ་བ་མེ་དང་འབྲེལ་བ་དེ། འབྲེལ་བ་ཡིན་ཟེར་ན།</s>
    <s id="1:174">མི་འཐད་དེ།</s>
    <s id="1:175">དུ་བ་མེ་དང་འབྲེལ་བ་དེ་རྒྱུ་འབྲས་མ་ཡིན་པས་དེ་བྱུང་འབྲེལ་མིན་ལ། ཐ་དད་མ་ཡིན་པས། བདག་གཅིག་འབྲེལ་ཡང་མིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:176">དེ་བཞིན་དུ་འབྲེལ་བ་དང་། དེ་བྱུང་འབྲེལ། བདག་གཅིག་འབྲེལ་རྣམས་རེ་རེ་ནས་ཁོ་ཁོ་རང་མ་ཡིན་ཏེ།</s>
    <s id="1:177">དེ་བྱུང་འབྲེལ་ལ། མེ་དང་དུ་བ་གཉིས་ལྟ་བུ་རྒྱུ་འབྲས་ཤིག་དགོས་པ་དང་། བདག་གཅིག་འབྲེལ་ལ། དངོས་པོ་དང་ཤེས་བྱ་གཉིས་ལྟ་བུ་ཐ་དད [149]ཅིག་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:178">དེ་བཞིན་དུ། བརྗོད་བྱ་རྗོད་བྱེད་ཀྱི་འབྲེལ་བ་དང་། ལས་འབྲས་ཀྱི་འབྲེལ་བ་གཉིས་ཀྱང་། འབྲེལ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། འབྲེལ་བ་གཉིས་པོ་གང་ཡང་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:179">ཁྱབ་སྟེ། འབྲེལ་བ་ལ་དེ་གཉིས་གང་རུང་གིས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:180">དེར་ཐལ། བདག་ཉིད་གཅིག་པའི་འབྲེལ་བ་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་དོན་གཅིག བདག་ཉིད་ཐ་དད་པའི་འབྲེལ་བ་དང་དེ་བྱུང་འབྲེལ་དོན་གཅིག་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:181">༈ དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་ཡིན་ན། དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་དང་འབྲེལ་བ་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:182">དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་དེ་དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་ཡིན་ཡང་། དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་དང་འབྲེལ་བ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:183">རྟགས་ཟུར་དང་པོར་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:184">དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་དེ། དངོས་པོ་དང་བདག་གཅིག་འབྲེལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:185">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:186">དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་དེ། དངོས་པོ་དང་བདག་ཉིད་གཅིག་གི་སྒོ་ནས་ཐ་དད། དངོས་པོ་མེད་ན་དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་ཡང་མེད་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:187">རྟགས་ཟུར་གཉིས་པ་གྲུབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:188">དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་ཆོས་ཅན། དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་དང་འབྲེལ་བ་མ་ཡིན་པར་ཐལ། ཁྱོད་ཁྱོད་དང་འབྲེལ་བ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:189">ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:190">བདག་མེད་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཁྱོད་དང་འབྲེལ་བ་མ་ཡིན་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:191">༈ དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་ཡིན་ན། དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་[150]དང་འགལ་བ་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:192">ཤེས་བྱ་དང་གཅིག་གི་ལྡོག་པ་དེ། དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་ཡིན་ཡང་། དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་དང་འགལ་བ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:193">དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་དང་འགལ་བ་ཡིན་ན། དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་ཡིན་པས་ཀྱང་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:194">ཀ་བའི་ལྡོག་པ་དེ། དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་དང་འགལ་བ་ཡིན་ཡང་། དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་མིན་ནོ། །</s>
    <s id="1:195">དངོས་པོ་དང་མི་འགལ་བ་དང་མི་འགལ་བ་ཡིན་ན། དངོས་པོ་དང་མི་འགལ་བ་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:196">ཡོད་དང་གཅིག་དེ་དངོས་པོ་དང་མི་འགལ་བ་དང་མི་འགལ་བ་ཡིན་ལ། དངོས་པོ་དང་འགལ་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:197">ཡང་ཁ་ཅིག</s>
    <s id="1:198">ཡོད་པ་དང་འགལ་བ་དང་མི་འགལ་བ་ཡིན་ན། རྟག་པ་དང་འགལ་བ་ཡིན་པས་ཁྱབ་ཟེར་ན།</s>
    <s id="1:199">མ་བྱས་པ་ཆོས་ཅན། དེར་ཐལ། དེའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:200">མ་གྲུབ་ན།</s>
    <s id="1:201">དེ་ཆོས་ཅན། ཡོད་པ་དང་འགལ་བ་དང་མི་འགལ་བ་ཡིན་པ་ཐལ། ཁྱོད་ཀྱང་ཡིན་ཡོད་པ་དང་འགལ་བ་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:202">དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:203">མཚན་མཚོན་གཉིས་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:204">རྩ་བར་འདོད་ན།</s>
    <s id="1:205">མ་བྱས་པ་ཆོས་ཅན། རྟག་པ་དང་འགལ་བ་མ་ཡིན་པར་ཐལ། རྟག་པ་དང་མི་འགལ་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:206">མ་གྲུབ་ན།</s>
    <s id="1:207">དེ་ཆོས་ཅན། རྟག་པ་དང་མི་འགལ་བ་ཡིན་པར་ཐལ། ཁྱོད་དང་རྟག་པའི་གཞི་མཐུན་ཡོད་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:208">༈ ཁྱོད་ཆོས་དེའི་ཁྱབ་བྱ་ཡིན་ན། ཁྱོད་ཆོས་དེ་དང་འབྲེལ་བ་[151]ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:209">དངོས་པོའི་རྒྱུ་དེ་དངོས་པོ་དང་འབྲེལ་བ་མིན་ཡང་། དངོས་པོའི་ཁྱབ་བྱ་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོ་ཁེགས་ན་དེ་ཁེགས་སྟོབས་ཀྱིས་ཁྱོད་ཁེགས་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །</s>
    <s id="1:210">ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་ཡང་ཡིན། གནོད་བྱ་གནོད་བྱེད་ཀྱི་དངོས་འགལ་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་ཡིན་ན། ཕན་ཚན་སྤང་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:211">སྣང་བ་དང་མུན་པ་གཉིས། ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་ཡང་ཡིན། གནོད་བྱ་གནོད་བྱེད་ཀྱི་དངོས་འགལ་ཡང་ཡིན་པའི་གཞི་མཐུན་པ་ཡིན་ཡང་། ཕན་ཚུན་སྤང་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་མ་ཡིན་ཏེ། རྣམ་བཅད་ཡོངས་གཅོད་ཀྱི་སྒོ་ནས་དངོས་སུ་འགལ་བ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:212">ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་ཡིན་ན། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་ཡིན་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:213">དུ་བ་སྟོབས་ཆེན་པོ་དང་། གྲང་རེག་སྟོབས་ཆེན་པོ་གཉིས། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་ཡིན་ཡང་། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་མ་ཡིན་ཏེ། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་བརྒྱུད་འགལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:214">ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་ཡིན་ན། ལྷན་ཅིག་ཏུ་གནས་པ་མ་སྲིད་པས་མ་ཁྱབ་སྟེ།</s>
    <s id="1:215">ཚ་རེག་དང་གྲན་རེག་གཉིས། ལྷན་ཅིག་མི་གནས་འགལ་གྱི་དངོས་འགལ་ཡིན་ཡང་། ལྷན་ཅིག་ཏུ་གནས་པ་ཡོད་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</s>
    <s id="1:216">ཚ་རེག་དང་གྲང་རེག་གཉིས་འཕྲད་ནས། ཚ་རེག་གིས་གྲང་རེག་གི་རྒྱུན་གཅོད་པར་བྱེད་པ་ལ་ཅི་ཙམ་མྱུར་ཡང་སྐད་ཅིག་མ་གསུམ་གྱི་ཡུན་དགོས་པའི་ཕྱིར།</s>
    <s id="1:217">[152]དེར་ཐལ།</s>
    <s id="1:218">ཚ་གྲང་གཉིས་སྐད་ཅིག་དང་པོ་ལ་འཕྲད། གཉིས་པ་ལ་གྲང་རེག་གི་རྒྱུན་ཆུང་དུ་བྱས། གསུམ་པ་ལ་གྲང་རེག་གི་རྒྱུན་ནུས་མེད་དུ་བྱེད་པ་ཡིན་པའིཕྱིར།</s>
    <s id="1:219">༈ ཤེས་བྱའི་རྣམ་གྲངས་བཤད་པ་ལས། །ཤེས་བྱ་ལ་འགལ་འབྲེལ་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་བཤད་པའི་སྐབས་ཏེ་བརྒྱུད་པའོ།། །།</s>
  </p>
</text>
