<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text>
  <p id="1">
    <s id="1:1">第八章、講解相違與相屬</s>
    <s id="1:2">[講解]所知劃分為相違與相屬二類中，有：講解相違、講解相屬、略作探究三節。</s>
    <s id="1:3">§ 講解相違</s>
    <s id="1:4">講解相違中，有：性相、劃分二節。</s>
    <s id="1:5">初、</s>
    <s id="1:6">相異且不會有同位的法，即相違的性相。（相異且無交集之法）</s>
    <s id="1:7">事例，如：常實事二者、色識二者、柱瓶二者、瓶與瓶口二者、瓶是瓶分與瓶是所知分、常無常二者、寒熱二者、明暗二者。</s>
    <s id="1:8">「相違」與「互斷相違」同義。</s>
    <s id="1:9">相違性相語釋：</s>
    <s id="1:10">無論是何與何法彼二者相互為異，且不會有同位，或說不會有兼為彼二法者，即「是相違」之義。</s>
    <s id="1:11">譬如：柱瓶二者相互為異，因為瓶[137]與柱相異，柱也與瓶相異。</s>
    <s id="1:12">於此應成，因為瓶與柱是各別之法，柱與瓶也是各別之法。</s>
    <s id="1:13">柱瓶二者即不會有同位者，因為既是柱又是瓶的某事不存在。</s>
    <s id="1:14">因此柱瓶二者相違。</s>
    <s id="1:15">性相組件中，強調「相互為異」，即斷絕兔角與瓶二者是相違。</s>
    <s id="1:16">理由是：彼二者雖不會有同位，但並非相互為異，因為兔角與瓶不是相異。</s>
    <s id="1:17">於此應成[理由是]：</s>
    <s id="1:18">[兔角]與瓶並非各別之法，因為[兔角]不是法。</s>
    <s id="1:19">性相組件中，強調「不會有同位」，即斷絕比如實事與瓶二者是相違。</s>
    <s id="1:20">此二者雖相互為異，但並非不會有同位，</s>
    <s id="1:21">因為既是實事又是瓶之同位者存在。</s>
    <s id="1:22">於此應成：因為金瓶即是一例。</s>
    <s id="1:23">「斷」一語，雖有時意指「以覺知決斷（分析）」，但此處是「排除」之義。</s>
    <s id="1:24">「與所知相違」之性相存在，因為，某一與所知相異且不會有既是爾又是所知之同位者即是。</s>
    <s id="1:25">其它同理可推。</s>
    <s id="1:26">不相違的性相存在，因為或不相異或同位存在任一即是。（不相異或有交集）[138]</s>
    <s id="1:27">事例，比如：(1)實事、(2)無常與所知二者。</s>
    <s id="1:28">初者，「實事」有法，爾非相違，因為是不相異或有同位任一者。</s>
    <s id="1:29">於此應成：因為是不相異。</s>
    <s id="1:30">「無常與所知二者」有法，是不相違，因為爾之同位存在。</s>
    <s id="1:31">於此應成：因為瓶即是一例。</s>
    <s id="1:32">無論彼法是一是二，只要是其者存在即應為不相違。</s>
    <s id="1:33">§ 第二、劃分</s>
    <s id="1:34">相違由遮返方面劃分，有：「不俱存相違」與「互斷相違」二種。</s>
    <s id="1:35">初中，有性相、劃分兩節。</s>
    <s id="1:36">初、[性相]</s>
    <s id="1:37">由於力量相等而不可相續共住的實事，即「不俱存相違」的性相。</s>
    <s id="1:38">事例，如：明暗二者。</s>
    <s id="1:39">第二、彼若劃分，則有「不俱存相違之直接相違」與「不俱存相違之間接相違」二者。</s>
    <s id="1:40">由於處於直接能害所害關係而不可相續等力共處之實事，即「不俱存相違之直接相違」的性相。</s>
    <s id="1:41">事例，如：熱觸寒觸二者。</s>
    <s id="1:42">由於處於間接能害所害關係而不可相續等力共處之實事[139]，即「不俱存相違之間接相違」的性相。</s>
    <s id="1:43">事例，如：強力的煙與強力的寒觸。</s>
    <s id="1:44">「強力煙與強力寒觸二者」有法，說爾為「不俱存相違之間接相違」的理由存在，</s>
    <s id="1:45">何處有強力煙，該處定應有火，</s>
    <s id="1:46">火直接損害寒觸，故而煙間接損害寒觸，因此如是詮說。</s>
    <s id="1:47">「不俱存相違之間接相違」與「不俱存相違之量害相違」二者同義。</s>
    <s id="1:48">（(en 可作為成立論式的因）)</s>
    <s id="1:49">第二、「互斷相違」[也分]性相與劃分二節。</s>
    <s id="1:50">初，</s>
    <s id="1:51">相互之間由是其一而能斷除是另一之法，即互斷相違的性相。</s>
    <s id="1:52">事例，比如：柱瓶二者、明暗二者、所作非所作二者、黑白二者、常與實事二者。</s>
    <s id="1:53">「互斷相違」與「相違」，二者同義。</s>
    <s id="1:54">語釋：若作為相違的一方，則能斷絕或說斷除、亦即能排除是另一，以此理由而詮說為「互斷相違」。</s>
    <s id="1:55">譬如，就像因為是瓶故而能斷除或斷絕是柱；因為是柱故能斷除或斷絕是瓶。</s>
    <s id="1:56">第二，若作劃分，[140]</s>
    <s id="1:57">有「互斷相違之直接相違」與「互斷相違之間接相違」二者。</s>
    <s id="1:58">初者性相存在，因為，相互之間由排除是其一即能知為另一[作為直接]對立方的相違實事。</s>
    <s id="1:59">互斷相違之直接相違、實際互斷相違、實際相違，皆同義。</s>
    <s id="1:60">事例，比如：常無常二者、一異二者、是瓶與非瓶二者。</s>
    <s id="1:61">該性相語釋存在：彼覺知由斷除或通達非其一，即能籍之通達或知道是另一 -- 應知即是此義。</s>
    <s id="1:62">譬如，以虛空為例，彼覺知能斷除其是、或通達其不是無常，則彼覺知即能籍之而知其是常。</s>
    <s id="1:63">以是之故，此等為互斷相違之直接相違。</s>
    <s id="1:64">柱瓶二者不是互斷相違之直接相違，</s>
    <s id="1:65">理由是：不僅若非柱不一定是瓶，若非瓶也不一定是柱，而且憑藉通達非柱之力無法即通達是瓶。</s>
    <s id="1:66">第二〔互斷相違之間接相違〕的性相存在：</s>
    <s id="1:67">任何由與彼法不會有同位而相違、但並非與彼法正相斷遮者，即「互斷相違之間接相違」的性相。</s>
    <s id="1:68">互斷相違之[141]間接相違、互斷相違之量害相違，及間接相違皆同義。</s>
    <s id="1:69">事例，比如：所作與常二者。</s>
    <s id="1:70">「所作與常二者」有法，詮說爾為「互斷相違之間接相違」的理由存在，</s>
    <s id="1:71">因為，譬如：通達比如聲是所作之覺知，雖[其本身]不能斷而否定聲是常，但凡是所作，皆是無常；常與無常二者為直接相違，以此理由故如是詮說。</s>
    <s id="1:72">§་講解相屬</s>
    <s id="1:73">講解相屬中，有：性相、劃分二節。</s>
    <s id="1:74">初、</s>
    <s id="1:75">從某相異中其相異者若被遮除則遮除得決定，即相屬之性相。</s>
    <s id="1:76">事例，如：火煙二者、瓶與實事二者、瓶與瓶腹二者。</s>
    <s id="1:77">此性相語釋：</s>
    <s id="1:78">所謂「相屬」：從二相異法中，相異之一若被遮除，則遮除另一決定成立，且[二者]所遮能遮決定，即[以如是關係]存在的法，此即所謂「是相屬之義返」。</s>
    <s id="1:79">「火煙二者」有法，是相屬，因為是「從某相異中若遮除其相異者則遮除得決定」。</s>
    <s id="1:80">於此應成：[142]因為從二相異法中，相異者其一「火」〔的存在〕若被遮除，則遮除另一「煙」〔的存在〕決定成立，且〔二者互為〕能遮所遮決定；</s>
    <s id="1:81">因為，若火被遮除，則遮除煙得決定，以若有煙則必有火的緣故。</s>
    <s id="1:82">「瓶與實事二者」有法，是相屬，因為是「從某相異中其相異者若被遮除則遮除得決定」。</s>
    <s id="1:83">於此應成：爾二者是某種相異，且就相異而言，相異一方若被遮除，則遮除另一方決定成立的法。</s>
    <s id="1:84">於此應成：因為實事若被遮除，則[亦同時]遮除瓶。</s>
    <s id="1:85">於此應成：不是以實事為自性或性質的瓶不存在的緣故。</s>
    <s id="1:86">周遍，爾實事之性質必須成立，因為若實事無有則爾必無有，爾成立之基無有的緣故。</s>
    <s id="1:87">譬如，就像是：金若無有，則金的體性所成之瓶無有。</s>
    <s id="1:88">「士夫之手指搖動與手指二者」有法，是相屬，因為是從某相異中相異者之一若被遮除則另一亦被遮除。</s>
    <s id="1:89">於此應成：因為此二者是某相異，若手指彼遮除則遮除手指的搖動決定成立。</s>
    <s id="1:90">因為手指搖動是手指之性質，除手指之外在其他實質上不存在。</s>
    <s id="1:91">「與彼法相屬」的性相存在，因為，「或由與彼法自性同一[143]而相異、或是彼法之果，彼法若無，爾亦須無者」即是。</s>
    <s id="1:92">「實事」有法，爾是與所知相屬，因為爾或由與所知自性同一而相異、或是所知之果；所知若無，爾亦無。</s>
    <s id="1:93">因初相即爾或由與所知自性同一而相異、或即所知之果〔成立〕，因為爾確與所知由一性而相異。</s>
    <s id="1:94">因第二相即所知若無則實事亦應無〔成立〕，因為所知若無，則一切法須成無有。</s>
    <s id="1:95">「煙」有法，爾與火為相屬，因為爾或由與火自性同一而相異或是火之果，火若無有，爾亦應無有。</s>
    <s id="1:96">因初相成立，彼煙或由與火自性同一而相異或是火之果，因為是火之果。</s>
    <s id="1:97">因第二相成立，因為火若無有，煙亦應無有。</s>
    <s id="1:98">§་第二、劃分：</s>
    <s id="1:99">有一性相屬、彼生相屬二類。</s>
    <s id="1:100">初、</s>
    <s id="1:101">從非體性相異的相異〔關係〕中，彼相異者若被遮除則決定遮除[此]，即一性相屬的性相。</s>
    <s id="1:102">事例，比如：瓶與瓶腹二者[144]、瓶與所知二者、瓶與瓶之遮返二者、瓶與與瓶為一二者、瓶之作用與瓶二者。</s>
    <s id="1:103">「瓶之作用」即是瓶盛水等作用分位的不相應行。</s>
    <s id="1:104">此性相語釋：</s>
    <s id="1:105">無論是何法，非體性相異亦即體性同一、但非一而是遮返相異，彼二者由於自性同一成立而相異，</s>
    <s id="1:106">相異者之一若被遮除，則遮除另一相異者決定成立 — 此分位即所謂「是體性同一相屬之能建立」。</s>
    <s id="1:107">「瓶與瓶之遮返二者」有法，是一性相屬，因為彼二者非體性相異，是由體性或說自性同一而相異，由於自性同一成立，瓶之遮返若被遮除，則亦決定遮除彼瓶。</s>
    <s id="1:108">因為瓶者即是瓶之遮返的性質或體性，亦即瓶之遮返的自性。</s>
    <s id="1:109">同樣，瓶與與瓶同一等亦為一性相異。</s>
    <s id="1:110">其它，〔諸如〕</s>
    <s id="1:111">瓶與瓶無常、</s>
    <s id="1:112">瓶與瓶是色〔法〕、</s>
    <s id="1:113">瓶與瓶非性相、</s>
    <s id="1:114">瓶與瓶是所表（名相）、</s>
    <s id="1:115">瓶與所知、</s>
    <s id="1:116">瓶與色〔法〕、[145]</s>
    <s id="1:117">瓶與有為二者等，</s>
    <s id="1:118">瓶與所有體性同一之法，皆如前應知；</s>
    <s id="1:119">正如瓶，其它諸法應知皆可如是結合。</s>
    <s id="1:120">復次，仔細講解體性同一的情況。</s>
    <s id="1:121">瓶與所知二者：瓶本身是所知，而且瓶的體性唯是所知所成立，除了作為所知以外的瓶不存在，因此此二者體性同一。</s>
    <s id="1:122">同樣，如是之瓶與實事、有為、存在、色、無常等體性同一的情況，與此相同。</s>
    <s id="1:123">瓶與瓶之遮返二者：</s>
    <s id="1:124">瓶是瓶本身的方分（與其他不同之處），即在此分位上稱為「瓶之遮返」，因此，瓶即是瓶之遮返的體性所成立者，而除此之外不另有〔其他體性〕，是故瓶是瓶之遮返的體性，因此，此二者體性同一。</s>
    <s id="1:125">同樣，「與瓶同一」、「與瓶無異」等，皆同。</s>
    <s id="1:126">瓶與瓶腹二者：</s>
    <s id="1:127">僅由瓶腹，瓶雖不得成立，而是由瓶之腹、口、足等，瓶得以成立的緣故，瓶之體性者，即是腹、口、足之諸微塵，因此，瓶與彼等體性同一。</s>
    <s id="1:128">因此，〔體性同一〕有三類：如所知與存在二者具互是性的體性同一、如瓶與瓶之遮返雖非互是但具單是性的體性同一、如瓶與瓶之腹具互非性的體性同一。</s>
    <s id="1:129">復次，「與彼法一性相屬」的性相存在，</s>
    <s id="1:130">因為，「與彼法由自性同一而相異，彼法若不存在，爾亦須不存在」即是。</s>
    <s id="1:131">事例，如：所作與無常二者、所知與所量二者等。</s>
    <s id="1:132">「彼法之所遍」的性相存在，</s>
    <s id="1:133">「爾是某一與彼法相異者，由彼法被破除之力，爾須亦被破除」即是。</s>
    <s id="1:134">譬如，如：彼瓶即實事之所遍。</s>
    <s id="1:135">「彼法之能遍」的性相存在，</s>
    <s id="1:136">與彼法相異，由爾被破除之力，彼法亦須被破除〔即是〕。</s>
    <s id="1:137">譬如，如：實事即是彼瓶的能遍。</s>
    <s id="1:138">「與彼法等互周遍」的性相存在，</s>
    <s id="1:139">「相對彼法為異，爾若被破除，彼法亦須被破除；彼法若被破除，爾亦須被破除」〔即是〕。</s>
    <s id="1:140">譬如，如：實事與所作二者即等互周遍」。</s>
    <s id="1:141">§ 第二、講解彼生相屬。</s>
    <s id="1:142">與某異質者相異，彼被遮除則決定遮除[此]，即彼生相屬的性相。</s>
    <s id="1:143">事例，如：火與煙二者。</s>
    <s id="1:144">「火煙二者」有法，是彼生相屬，因為是二者[147]異質、火〔的存在〕若被遮除則決定遮除煙〔的存在〕這類法。</s>
    <s id="1:145">於此應成：因為〔彼二法〕是因若被遮除則果被遮除情況之一、彼二者是所生能生之因果〔關係〕。</s>
    <s id="1:146">與彼法為彼生相屬的性相存在，</s>
    <s id="1:147">因為「某一與彼法相屬、與彼法體性相異」即是。</s>
    <s id="1:148">事例存在，因為火煙二者即是。</s>
    <s id="1:149">§ 略作探究</s>
    <s id="1:150">略作探究中，</s>
    <s id="1:151">若謂：若與無常相異，無常若不存在，爾須不存在，則爾定是「與無常一性相異」 -</s>
    <s id="1:152">[則回覆：]「常」有法，於此應成，因彼之故。</s>
    <s id="1:153">但不能承許，</s>
    <s id="1:154">因為爾並非與無常由自性同一而相異。</s>
    <s id="1:155">於此應成，因為爾與無常並非自性同一，因為與無常並非體性同一。</s>
    <s id="1:156">於此應成，因為爾與無常乃是相違對立者。</s>
    <s id="1:157">若又有人說：〔若與某法一性相異，〕則定是與彼法一性相屬 -</s>
    <s id="1:158">[則回覆：]「所知」有法，應成與瓶一性相屬，因為與瓶乃由一性而相異。</s>
    <s id="1:159">若謂〔因〕不成，</s>
    <s id="1:160">[則回覆：]「所知」[148]有法，應是與瓶由一性而相異， 因為是某一與瓶自性同一者，且與彼相異。</s>
    <s id="1:161">若謂〔因〕不成，</s>
    <s id="1:162">[則回覆：]「所知」有法，應是與瓶自性同一，因為瓶是爾之別。</s>
    <s id="1:163">若謂第二部分不成立，〔答曰：第二部分應成立〕</s>
    <s id="1:164">「所知」有法，爾應是與瓶相異，因為爾與瓶互異。</s>
    <s id="1:165">若謂〔因〕不成，</s>
    <s id="1:166">「彼（所知）」有法，於此應成，因為是瓶之總。</s>
    <s id="1:167">若根本許，則</s>
    <s id="1:168">「所知」有法，應不是與瓶一性相屬，因為瓶若不存在，不須爾（所知）不存在。（瓶不存在時，不一定所知不存在）</s>
    <s id="1:169">若謂〔因〕不成，則</s>
    <s id="1:170">「瓶之遮破基〔上〕」有法，所知應無，因為瓶不存在。</s>
    <s id="1:171">已許周遍。</s>
    <s id="1:172">若許，則「瓶之遮破基〔上〕」有法，所知應存在，因為非瓶之其他法存在。</s>
    <s id="1:173">又有人說：</s>
    <s id="1:174">煙-與火相屬，是相屬。</s>
    <s id="1:175">不合理。</s>
    <s id="1:176">煙-與火相屬不是因果，因而不是彼生相屬；不是相異，因而也不是一性相屬。</s>
    <s id="1:177">如是，相屬、彼生相屬、一性相屬，一一皆非自己，</s>
    <s id="1:178">因為，彼生相屬必須是比如火與煙二者那樣的因果；一性相屬必須是比如實事與所知二者那樣的相異。</s>
    <s id="1:179">如是，所詮與能詮之相屬、業果之相屬二者，亦非相屬，因為[它們]不是二種[相屬]任何一種。((fn所詮能詮二者性質不同；業果二者性質不相異。))</s>
    <s id="1:180">[此理]周遍，因為相屬為任何彼二者所周遍（只要是相屬，就必定是二種相屬之任一）。</s>
    <s id="1:181">於此應成：因為，自性同一相屬與一性相屬同義；自性相異相屬與彼生相屬同義。</s>
    <s id="1:182">§ 是與實事相屬，不一定是與「與實事相屬者」相屬。</s>
    <s id="1:183">因為，彼與實事相屬者雖是與實事相屬，但不是與「與實事相屬者」相屬。</s>
    <s id="1:184">因組件中第一部分成立，</s>
    <s id="1:185">因為，彼與實事相屬者，是與實事一性相屬。</s>
    <s id="1:186">於此周遍：</s>
    <s id="1:187">因為，彼與實事相屬者，由與實事一性而相異，且實事若無有，則與實事相屬者亦須無有。</s>
    <s id="1:188">因組件中第二部分成立，</s>
    <s id="1:189">「與實事相屬者」有法，應不是與「與實事相屬者」相屬，因為爾非與爾相屬。((fn某事不能與某事自己相屬，因為不相異，而相屬的前提是相異。))</s>
    <s id="1:190">[此理]周遍，</s>
    <s id="1:191">因為，若是無我，爾定非與爾相屬。</s>
    <s id="1:192">§ 是與實事相違者，[150]不一定是與「與實事相違者」相違，</s>
    <s id="1:193">因為，與所知同一之遮返，雖是與實事相違，但不是與「與實事相違者」相違。</s>
    <s id="1:194">是與「與實事相違者」相違，也不一定是與實事相違，</s>
    <s id="1:195">柱之遮返，雖是與「與實事相違者」相違，但不是與實事相違。</s>
    <s id="1:196">是與「與實事不相違者」不相違，不一定是與實事不相違者，</s>
    <s id="1:197">因為，與有（存在）同一者，是與「與實事不相違者」不相違，是與實事相違。</s>
    <s id="1:198">若又有人</s>
    <s id="1:199">說：若是與「與實事相違者」不相違，則一定是與常相違，</s>
    <s id="1:200">[則回覆] 「非所作」有法，於此應成，彼之緣故。</s>
    <s id="1:201">若謂[因]不成，</s>
    <s id="1:202">該有法，應是與「與有相違者」不相違，因為，既是爾又是「與有相違」的同位者存在。</s>
    <s id="1:203">於此應成，</s>
    <s id="1:204">因為，性相所表二者即是。</s>
    <s id="1:205">若根本許，</s>
    <s id="1:206">「非所作」有法，應不是與常相違，因為是與常不相違。</s>
    <s id="1:207">若謂[因]不成，</s>
    <s id="1:208">彼有法，應是與常不相違，因為爾與常之同位存在。</s>
    <s id="1:209">§ 爾若是彼法所遍，則爾不一定是與彼法相屬，</s>
    <s id="1:210">實事之因雖非與事實相屬，但卻是事實之所遍，因為事實若彼破除，則由該破除之力，爾亦定被破除。</s>
    <s id="1:211">若是既是互斷相違、又是能害所害之直接相違的同位者，則不一定是互斷相違之直接相違，</s>
    <s id="1:212">[譬如]明與暗二者，雖既為是互斷相違，又是能害所害之直接相違的同位者，卻不是互斷相違之直接相違，因為不是以所斷能斷的方式而為直接相違。((fn光明取代黑暗。光明現起同時黑暗消亡。黑暗本身意味著沒有光明；光明本身意味著沒有黑暗。同樣：苦與樂、生死與解脫、無明與智慧。))</s>
    <s id="1:213">若是不俱存相違，則不一定是不俱存相違之直接相違，</s>
    <s id="1:214">強力煙、強力寒觸二者，雖是不俱存相違，卻不是不俱存相違之直接相違，因為是不俱存相違之間接相違。</s>
    <s id="1:215">是不俱存相違之直接相違，不一定不會俱存，</s>
    <s id="1:216">因為，[譬如]熱觸與寒觸二者，雖是不俱存相違之直接相違，但會有俱存，</s>
    <s id="1:217">熱觸與寒觸二者會遇時，不論熱觸如何速疾損害寒觸之續存，仍[至少]須有三剎那。</s>
    <s id="1:218">[152]於此周遍，</s>
    <s id="1:219">因為，熱寒二者初剎那中會遇，第二中寒觸續存趨弱，第三中致使寒觸續存勢力消失。</s>
    <s id="1:220">§ 講解所知異名中，講解所知劃分為相違與相屬二者之第八章結束</s>
  </p>
</text>
